**内容**  
 $|A|=\sum\limits_{(k_1,\cdots,k_n)\in S_n}(-1)^{\tau{(k_1,\cdots,k_n)}}a_{k_1,1}a_{k_2,2}\cdots a_{k_n,n}$  
  
**证明思路**  
1 反复利用性质6，对行列式按**列**进行拆分，拆到每**列**至多一个元素不为零为止  
  
2 再按列提取公因子  
  
**证明**  
 $|A|=|\alpha_1,\alpha_2,\cdots,\alpha_n|$ ，形式上的行向量  
  
 $\alpha_1=\begin{bmatrix}  
a_{11}\\\ a_{21}\\\ \vdots\\\ a_{n1}  
\end{bmatrix},  
\alpha_2=\begin{bmatrix}  
a_{12}\\\ a_{22}\\\ \vdots\\\ a_{n2}  
\end{bmatrix},  
\cdots,  
\alpha_n=\begin{bmatrix}  
a_{1n}\\\ a_{2n}\\\ \vdots\\\ a_{nn}  
\end{bmatrix}$  
  
 $\Rightarrow$  
 $\alpha_j=\begin{bmatrix}  
a_{1j}\\\ a_{2j}\\\ \vdots\\\ a_{nj}  
\end{bmatrix}  
=a_{1j}\begin{bmatrix}  
1\\\ 0\\\ \vdots\\\ 0  
\end{bmatrix}  
+a_{2j}\begin{bmatrix}  
0\\\ 1\\\ \vdots\\\ 0  
\end{bmatrix}  
+\cdots+  
a_{nj}\begin{bmatrix}  
0\\\ 0\\\ \vdots\\\ 1  
\end{bmatrix}$  
  
 $=a_{1j}\cdot e_1+a_{2j}\cdot e_2+\cdots+a_{nj}\cdot e_n$  
  
 $=\sum\limits_{i=1}^na_{ij}\cdot e_i$  
  
 $\Rightarrow|A|=\left|  
\sum\limits_{i=1}^na_{i1}\cdot e_i，  
\alpha_2，\alpha_3，\cdots，\alpha_n\right|$  
  
 $=\underset{按第1列拆分，拆成n个行列式}{\sum\limits_{i=1}^n|  
a_{i1}\cdot e_i，\alpha_2，\alpha_3，\cdots，  
\alpha_n|}$  
  
 $=\underset{每个行列式，第1列提取公因子}{\sum\limits_{i=1}^na_{i1}|  
e_i，\alpha_2，\alpha_3，\cdots，\alpha_n|}$  
  
 $=\sum\limits_{i=1}^na_{i1}\left|  
e_i，\sum\limits_{k=1}^na_{k2}e_k，  
\alpha_3，\cdots，\alpha_n\right|$  
  
 $=\underset{把第2列拆分，拆成n个行列式}{\sum\limits_{i=1}^n\left(a_{i1}  
\sum\limits_{k=1}^n|  
e_i，a_{k2}e_k，\alpha_3，\cdots，\alpha_n|  
\right)}$  
  
 $=\underset{每个行列式，第2列提取公因子}{\sum\limits_{i=1}^n\left(a_{i1}  
\sum\limits_{k=1}^na_{k2}|  
e_i，e_k，\alpha_3，\cdots，\alpha_n|\right)}$  
  
 $=\sum\limits_{i=1}^n\left(  
\sum\limits_{k=1}^na_{i1}a_{k2}|  
e_i，e_k，\alpha_3，\cdots，\alpha_n|\right)$  
  
 $=\sum\limits_{i=1}^n  
\sum\limits_{k=1}^na_{i1}a_{k2}|  
e_i，e_k，\alpha_3，\cdots，\alpha_n|$  
  
 $=\sum\limits_{k_1=1}^n  
\sum\limits_{k_2=1}^na_{k_1,1}a_{k_2,2}|  
e_{k_1}，e_{k_2}，\alpha_3，\cdots，\alpha_n|$  
  
 $\cdots$  
  
 $=\sum\limits_{1\le k_1，k_2，\cdots，k_n\le n}^n  
a_{k_1,1}a_{k_2,2}\cdots a_{k_n,n}|  
e_{k_1}，e_{k_2}，\cdots，e_{k_n}|$  
  
 $k_i=k_j(i\neq j)\Rightarrow  
|e_{k_1}，e_{k_2}，\cdots，e_{k_n}|=0$  
(存在相等的两列)  
  
 $\Rightarrow非零项为k_1\neq k_2\cdots\neq k_n$  
即为 $n$ 的一个全排列  
  
上式  
 $=\sum\limits_{(k_1,\cdots,k_n)\in S_n}  
a_{k_1,1}a_{k_2,2}\cdots a_{k_n,n}  
|e_{k_1}，e_{k_2}，\cdots，e_{k_n}|$  
  
又因为 $(k_1，k_2，\cdots，k_n)\overset  
{\tau{(k_1，k_2，\cdots，k_n)}}\longrightarrow  
(1，2，3，\cdots，n)$  
 $\Rightarrow|e_{k_1}，e_{k_2}，\cdots，e_{k_n}|  
\longrightarrow  
|e_1，e_2，\cdots，e_n|$  
 $\Rightarrow|e_{k_1}，e_{k_2}，\cdots，e_{k_n}|  
=(-1)^{\tau{(k_1,\cdots,k_n)}}  
|e_1，e_2，\cdots，e_n|$  
  
 $\Rightarrow|A|=\sum\limits_{k_1,\cdots,k_n}(-1)^{\tau{(k_1,\cdots,k_n)}}a_{k_1,1}a_{k_2,2}\cdots a_{k_n,n}$  
