**理论依据**  
方阵 $A$ 可逆的充要条件是只经过初等行变换，或只经过初等列变换就可以变成 $E_n$   
  
 $\Rightarrow A\cdot Q_1\cdots Q_s=E_n$   
 $\Rightarrow A\cdot(Q_1\cdots Q_s)=E_n$   
 $\Rightarrow A^{-1}=Q_1\cdots Q_s$   
  
**步骤**  
1 构造一个 $2n\times n$ 的矩阵 $  
\begin{bmatrix}A_n\\\ E_n\end{bmatrix}$   
  
2 对 $\begin{bmatrix}A_n\\\   
E_n\end{bmatrix}$ 进行初等列变换  
  
3 当上边矩阵 $A_{n\times n}$ 变成 $E_n$ 时，下边的矩阵就是 $A^{-1}$   
  
4 验证： $A\cdot A^{-1}=E_n$   
  
**证明**  
 $\begin{bmatrix}A\\\   
E_n\end{bmatrix}$   
  
 $\overset{初等列变换}\longrightarrow  
\begin{bmatrix}A\cdot Q_1\\\   
E_n\cdot Q_1\end{bmatrix}$   
  
 $\overset{初等列变换}\longrightarrow  
\begin{bmatrix}A\cdot Q_1\cdot Q_2\\\   
E_n\cdot Q_1\cdot Q_2\end{bmatrix}$   
  
 $\cdots$   
  
 $\overset{初等列变换}\longrightarrow  
\begin{bmatrix}  
A\cdot Q_1\cdot Q_2\cdots Q_s\\\   
E_n\cdot Q_1\cdot Q_2\cdots Q_s  
\end{bmatrix}$   
  
 $=\begin{bmatrix}E_n\\\   
Q_1Q_2\cdots Q_s\end{bmatrix}$   
  
 $=\begin{bmatrix}E_n\\\ A^{-1}\end{bmatrix}$   
