**内容**  
设 $f(x),g(x)\in K[x]$ ，则 $f(x),g(x)$ 的最大公因式 $d(x)$ 必存在，且存在 $u(x),v(x)\in K[x]$ ，使得 $d(x)=f(x)\cdot u(x)+g(x)\cdot v(x)$  
即最大公因式为最后一个不为零的余式  
  
**说明**  
 $\rm{if}\ d(x)=(f(x),g(x)),\rm{then}\ d(x)=f(x)u(x)+g(x)v(x)$  
 $\rm{if}\ h(x)|f(x),h(x)|g(x),\rm{then}\ h(x)|f(x)u(x)+g(x)v(x)$  
互素的充要条件:  $1=(f(x),g(x))\Leftrightarrow 1=f(x)u(x)+g(x)v(x)$  
整除的充要条件:  $r(x)\equiv0$  
<font color=red>这四个不要混淆了</font>  
  
**证明路径**  
辗转相除的引理1  
 $f=gq+r$ ， $d=\rm{gcd}(f,g)$ ， $d^\prime=\rm{gcd}(g,r)$  
证:  $d\mid f$ ， $d\mid g\Rightarrow d\mid r$  
 $\Rightarrow d\mid d^\prime$  
同理 $d^\prime\mid r,d^\prime\mid g\Rightarrow  
d^\prime\mid f$  
 $\Rightarrow d^\prime\mid d$  
进一步，若 $f=gq+r$ 是带余除法( $\rm{deg}(r)<\rm{deg}(g)$ )  
  
辗转相除引理2(欧几里得算法)  
若 $g\mid f$ ，则 $g=\rm{gcd}(f,g)$  
  
命题: 辗转相除(欧几里得算法扩展)  
  
主定理: $d=fu+gv$  
  
**证明: Part1 存在最大公因式**  
Case1: 一个为零多项式，另一个非零多项式  
若 $f(x)=$ 零多项式，则 $\rm{gcd}(f(x),g(x))=g(x)$ ，此时 $v(x)=1$  
  
若 $g(x)=$ 零多项式，则 $\rm{gcd}(f(x),g(x))=f(x)$ ，此时 $u(x)=1$  
  
Case2: 均为非零多项式  
下设 $f(x),g(x)\neq0$ ，反复作带余除法(**欧几里得辗转相除**)  
 $f(x)=g(x)q_1(x)+r_1(x),\ \rm{deg}[r_1(x)]<  
\rm{deg}[g(x)]$  
 $g(x)=r_1(x)q_2(x)+r_2(x),\ \rm{deg}[r_2(x)]<  
\rm{deg}[r_1(x)]$  
 $r_1(x)=r_2(x)q_3(x)+r_3(x),\ \rm{deg}[r_3(x)]<  
\rm{deg}[r_2(x)]$  
 $r_2(x)=r_3(x)q_4(x)+r_4(x),\ \rm{deg}[r_4(x)]<  
\rm{deg}[r_3(x)]$  
 $\cdots$  
 $r_{s-2}(x)=r_{s-1}(x)q_s(x)+r_s(x),\ \rm{deg}[r_s(x)]<\rm{deg}[r_{s-1}(x)]$  
 $r_{s-1}(x)=r_s(x)q_s(x)+r_{s+1}(x),\ \rm{deg}[r_{s+1}(x)]<\rm{deg}[r_s(x)]$  
 $\cdots$  
注意到余式次数严格减少，所以必存在某一步时余式变成零多项式，不会无限做下去，因此不妨设 $r_{s+1}=$ 零多项式  
则 $r_s(x)$ 是第一个不为零多项式的余式  
  
断言:  $r_s(x)=(f(x),g(x))$ ，即 $r(x)$ 就是最大公因式  
下面要证明两点  
1  $r_s(x)$ 是公因式；2  $r_s(x)$ 在整除意义下是最大的  
  
1 证明 $r_s(x)$ 是公因式  
因为 $r_{s+1}(x)=$ 零多项式  
 $\Rightarrow r_{s-1}(x)=r_s(x)q_s(x)$ ，即 $r_{s-1}|r_s(x)$  
 $\Rightarrow r_s(x)|r_{s-2}(x)$  
 $\cdots$  
 $\Rightarrow r_s(x)|g(x)$  
 $\Rightarrow r_s(x)|f(x)$  
 $\Rightarrow r_s(x)$ 是 $f(x),g(x)$ 的一个公因式  
约定 $f(x)=r_{-1}(x)$ ， $g(x)=r_0(x)$  
  
**证明: Part2  $r_s(x)$ 是最大公因式**  
任取 $f(x),g(x)$ 的一个公因式 $h(x)$  
 $\Rightarrow h(x)p_1(x)=h(x)p_2(x)+r_1(x)$  
 $\Rightarrow h(x)[p_1(x)-p_2(x)]=r_1(x)$  
 $\Rightarrow h(x)|r_1(x)$  
  
 $\Rightarrow h(x)p_2(x)=r_1(x)q_2(x)+r_2(x)$  
 $\Rightarrow h(x)|r_2(x)$  
 $\cdots$  
 $\Rightarrow h(x)|r_s(x)$  
  
**证明: 命题中等式成立**  
 $r_s(x)=r_{s-2}(x)-r_{s-1}(x)q_s(x)$  
  
 $r_{s-1}(x)=r_{s-3}(x)-r_{s-2}(x)q_{s-1}(x)$  
  
 $\Rightarrow r_s(x)=r_{s-2}(x)-(r_{s-3}(x)-r_{s-2}(x)q_{s-1}(x))q_s(x)$  
  
 $=r_{s-3}(x)(-q_{s}(x))  
+(1+q_{s-1}(x)q_s(x))r_{s-2}(x)$  
  
 $\cdots$ (一直迭代下去)  
  
 $\Rightarrow r_s(x)=r_{-1}(x)u(x)+r_0(x)v(x)$  
  
 $=f(x)\cdot u(x)+g(x)\cdot v(x)$  
(为啥老师这里不用整除的线性组合性质直接证明能)  
(不过此处的证明方式，提供了一种在最大公因式下，求 $u(x)$ ， $v(x)$ 的方式)  
