定理1:  $\Phi\in\rm{Hom}(V)$ ， $f(x)\in F[x]$ ，对 $f(x)$ 进行标准因式分解，再分组，得 $f(x)=f_1(x)f_2(x)$ ，且 $\rm{gcd}[f_1(x),f_2(x)]=1$ ，则 $\rm{Ker}[f(\Phi)]=\rm{Ker}[f_1(\Phi)]\oplus\rm{Ker}[f_2(\Phi)]$  
  
证明:  $f(x)=f_1(x)f_2(x)$  
 $\Rightarrow f(\Phi)=f_1(\Phi)\cdot f_2(\Phi)$  
 $\forall\ \alpha_1\in\rm{Ker}[f_1(\Phi)]$  
 $\Rightarrow(f_1(\Phi))(\alpha_1)=\mathbf0_V$  
等式两边再同时作用 $f_2(\Phi)$  
 $\Rightarrow((f_2(\Phi))(f_1(\Phi)))(\alpha_1)=(f_2(\Phi))(\mathbf0_V)=\mathbf0_V$  
 $\Rightarrow(f(\Phi))(\alpha_1)=\mathbf0_V$  
 $\Rightarrow\alpha_1\in\rm{Ker}[f(\Phi)]$  
 $\Rightarrow\rm{Ker}[f_1(\Phi)]\subseteq\rm{Ker}[f(\Phi)]$  
同理:  $\Rightarrow\rm{Ker}[f_2(\Phi)]\subseteq\rm{Ker}[f(\Phi)]$  
  
 $\alpha=\alpha_1+\alpha_2$  
 $\Rightarrow(f(\Phi))(\alpha)=(f(\Phi))(\alpha_1+\alpha_2)$  
 $=(f(\Phi))(\alpha_1)+(f(\Phi))(\alpha_2)$  
 $\alpha_1\in\rm{Ker}[f_1(\Phi)]\subseteq\rm{Ker}[f(\Phi)]$  
 $\Rightarrow\alpha_1\in\rm{Ker}[f(\Phi)]$  
 $\Rightarrow(f(\Phi))(\alpha_1)=\mathbf0_V$  
同理:  $\Rightarrow(f(\Phi))(\alpha_2)=\mathbf0_V$  
 $\Rightarrow(f(\Phi))(\alpha)\in\rm{Ker}[f(\Phi)]$  
 $\Rightarrow\rm{Ker}[f_1(\Phi)]+\rm{Ker}[f_2(\Phi)]\subseteq\rm{Ker}[f(\Phi)]$  
  
任取 $\alpha\in\rm{Ker}[f(\Phi)]$  
 $\rm{gcd}[f_1(x),f_2(x)]=1$  
 $\Rightarrow f_1(x)u(x)+f_2(x)v(x)=1$  
根据一元多项式环的通用性质  
 $\Rightarrow f_1(\Phi)u(\Phi)+f_2(\Phi)v(\Phi)=I_V$  
 $\Rightarrow\alpha=(I_V)(\alpha)=(f_1(\Phi)u(\Phi))(\alpha)+(f_2(\Phi)v(\Phi))(\alpha)$  
令 $(f_1(\Phi)u(\Phi))(\alpha)=\alpha_2$  
 $(f_2(\Phi)v(\Phi))(\alpha)=\alpha_1$  
计算 $(f_1(\Phi))(\alpha_1)$  
 $=(f_1(\Phi))[(f_2(\Phi)v(\Phi))(\alpha)]$  
 $=(f_1(\Phi)f_2(\Phi)v(\Phi))(\alpha)$  
 $=(f(\Phi)v(\Phi))(\alpha)$  
 $=(v(\Phi)f(\Phi))(\alpha)$ (满足交换律)  
 $\Rightarrow(f_1(\Phi))(\alpha_1)=\mathbf0_V$  
 $\Rightarrow\alpha_1\in\rm{Ker}[f_1(\Phi)]$  
同理:  $\alpha_2\in\rm{Ker}[f_2(\Phi)]$  
 $\Rightarrow\rm{Ker}[f(\Phi)]\subseteq\rm{Ker}[f_1(\Phi)]+\rm{Ker}[f_2(\Phi)]$  
  
 $\Rightarrow\rm{Ker}[f(\Phi)]=\rm{Ker}[f_1(\Phi)]+\rm{Ker}[f_2(\Phi)]$  
  
任取 $\beta\in\rm{Ker}[f_1(\Phi)]\cap\rm{Ker}[f_2(\Phi)]$  
 $\Rightarrow\beta=(I_V)(\beta)=(f_1(\Phi)u(\Phi))(\beta)+(f_2(\Phi)v(\Phi))(\beta)$  
 $=(u(\Phi)f_1(\Phi))(\beta)+(v(\Phi)f_2(\Phi))(\beta)$  
 $=(u(\Phi))(\mathbf0_V)+(v(\Phi))(\mathbf0_V)$  
 $=\mathbf0_V$  
 $\Rightarrow\beta=\mathbf0_V$  
  
 $\Rightarrow\rm{Ker}[f(\Phi)]=\rm{Ker}[f_1(\Phi)]\oplus\rm{Ker}[f_2(\Phi)]$  
  
推论1: 可以推广到任意有限项  
 $\Phi\in\rm{Hom}(V)$ ， $f(x)\in F[x]$ ，对 $f(x)$ 进行标准因式分解，得 $f(x)=f_1(x)\cdots f_k(x)$ ，且 $\rm{gcd}[f_1(x),\cdots, f_k(x)]=1$ ，则 $\rm{Ker}[f(\Phi)]=\rm{Ker}[f_1(\Phi)]\oplus\cdots\oplus\rm{Ker}[f_k(\Phi)]$  
  
**说明**  
这个定理的牛皮处在于  
1 把【多项式的素因式分解】与【空间分解】联系到了一起  
2 且 $\rm{Ker}[f_1(\Phi)],\ \rm{Ker}[f_2(\Phi)]$ 都是 $\Phi$ 不变子空间  
3 且和是直和  
  
**注意到**: 等式左边不是全空间 $V$  
又因为 $\rm{Ker}($ 零线性变换 $)=V$  
引出线性变换 $\Phi$ 的“适合”多项式，表示矩阵 $A$ 的“适合”多项式  
