**内容**  
对于平面上一个取定的直角坐标系，点变换 $\Phi$ 是正交变换，当且仅当 $A^T\cdot A=A\cdot A^T=E$  
  
**说明**  
见高代【006 定理-保积变换判定定理3】  
  
**证明: 必要性**  
设原直角坐标系为 $(O,\ e_x,\ e_y)$ ，新直角坐标系为 $(O^\prime,\ e_x^\prime,\ e_y^\prime)$  
  
$e_x^\prime$ 在原坐标系中的坐标为 $(a_{11},a_{21})$  
  
$e_y^\prime$ 在原坐标系中的坐标为 $(a_{12},a_{22})$  
  
$O^\prime$ 在原坐标系中的坐标为 $(a_{13},a_{23})$  
  
$P$ 在原坐标系中的坐标为 $(x,y)$  
  
$P^\prime$ 在原坐标系中的坐标为 $(x^\prime,y^\prime)$  
  
$P^\prime$ 在新坐标系中的坐标为 $(x,y)$  
  
$\overrightarrow{OP^\prime}=\overrightarrow{OO^\prime}+\overrightarrow{O^\prime P^\prime}$  
  
$=(a_{13}\cdot\vec e_x+a_{23}\cdot\vec e_y)+(x\cdot\vec e_x^\prime+y\cdot\vec e_y^\prime)$  
  
$=(a_{13}\cdot\vec e_x+a_{23}\cdot\vec e_y)+x(a_{11}\cdot\vec e_x+a_{21}\cdot\vec e_y)  
+y(a_{12}\cdot\vec e_x+a_{22}\cdot\vec e_y)$  
  
$=(xa_{11}+ya_{12}+a_{13})\cdot\vec e_x+(xa_{21}+ya_{22}+a_{23})\cdot\vec e_y$  
  
又因为 $\overrightarrow{OP^\prime}=x^\prime\cdot\vec e_x+y^\prime\cdot\vec e_y$  
  
$\Rightarrow\begin{cases}x^\prime=xa_{11}+ya_{12}+a_{13}\\\ y^\prime=xa_{21}+ya_{22}+a_{23}\end{cases}$  
  
$\Rightarrow\begin{cases}x^\prime=a_{11}\cdot x+a_{12}\cdot y+a_{13}\\\ y^\prime=a_{21}\cdot x+a_{22}\cdot y+a_{23}\end{cases}$  
  
$\Rightarrow\begin{bmatrix}x^\prime\\\ y^\prime\end{bmatrix}  
=\begin{bmatrix}a_{11}&a_{12}\\\ a_{21}&a_{22}\end{bmatrix}  
\cdot\begin{bmatrix}x\\\ y\end{bmatrix}  
+\begin{bmatrix}a_{13}\\\ a_{23}\end{bmatrix}\cdots\cdots(1)$  
  
注: 映射点在原坐标系的坐标 = 新的 $x$ 轴在原坐标系的坐标，新的 $y$ 轴在原坐标系的坐标，新的原点在原坐标系的原点  
  
又因为 $|\vec e_x^\prime|=|\vec e_y^\prime|=1$ ，且 $\vec e_x^\prime\perp\vec e_y^\prime$  
  
$\Rightarrow e_x^\prime\cdot e_y^\prime=0$ ， $\vec e_x^\prime\cdot\vec e_x^\prime=1$ ， $\vec e_y^\prime\cdot\vec e_y^\prime=1$  
  
又因为 $\begin{cases}e_x^\prime=a_{11}\cdot\vec e_x+a_{21}\cdot\vec e_y\\\ e_y^\prime=a_{12}\cdot\vec e_x+a_{22}\cdot\vec e_y\end{cases}$  
  
$\Rightarrow\begin{cases}a_{11}^2+a_{21}^2=1\\\ a_{12}^2+a_{22}^2=1\\\ a_{11}a_{12}+a_{21}a_{22}=0\end{cases}$  
  
又因为 $A=\begin{bmatrix}a_{11}&a_{12}\\ a_{21}&a_{22}\end{bmatrix}$ ， $A^T=\begin{bmatrix}a_{11}&a_{21}\\ a_{12}&a_{22}\end{bmatrix}$  
  
计算乘积:$\begin{bmatrix}a_{11}&a_{21}\\ a_{12}&a_{22}\end{bmatrix}\cdot\begin{bmatrix}a_{11}&a_{12}\\ a_{21}&a_{22}\end{bmatrix}$  
  
$=\begin{bmatrix}a_{11}^2+a_{21}^2&a_{11}a_{21}+a_{21}a_{22}\\ a_{12}a_{11}+a_{22}a_{21}&a_{12}^2+a_{22}^2\end{bmatrix}$  
  
$=\begin{bmatrix}1&0\\\ 0&1\end{bmatrix}$  
  
$\Rightarrow A^T\cdot A=E$  
  
**证明: 充分性**  
任取两点 $P_1(x_1,y_1)$ ， $P_2(x_2,y_2)$  
  
$\Rightarrow$ 在变换 $(1)$ 下 $P_1,\ P_2$ 的坐标为  
  
$\Rightarrow\begin{bmatrix}x^\prime_1\\\ y^\prime_1\end{bmatrix}  
=\begin{bmatrix}a_{11}&a_{12}\\\ a_{21}&a_{22}\end{bmatrix}  
\cdot\begin{bmatrix}x_1\\\ y_1\end{bmatrix}  
+\begin{bmatrix}a_{13}\\\ a_{23}\end{bmatrix}$  
  
$\Rightarrow\begin{bmatrix}x^\prime_2\\\ y^\prime_2\end{bmatrix}  
=\begin{bmatrix}a_{11}&a_{12}\\\ a_{21}&a_{22}\end{bmatrix}  
\cdot\begin{bmatrix}x_2\\\ y_2\end{bmatrix}  
+\begin{bmatrix}a_{13}\\\ a_{23}\end{bmatrix}$  
  
上述两式相减得  
  
$\Rightarrow\begin{bmatrix}x^\prime_2-x^\prime_1\\\ y^\prime_2-y^\prime_1\end{bmatrix}  
=\begin{bmatrix}a_{11}&a_{12}\\\ a_{21}&a_{22}\end{bmatrix}  
\cdot\begin{bmatrix}x_2-x_1\\\ y-y_1\end{bmatrix}\cdots\cdots(2)$  
  
再取转置得  
  
$\Rightarrow(x^\prime_2-x^\prime_1,\ y^\prime_2-y^\prime_1)  
=(x_2-x_1,\ y-y_1)\cdot\begin{bmatrix}a_{11}&a_{21}\\ a_{12}&a_{22}\end{bmatrix}$  
  
等式两边再同时乘以 $(2)$ 式得  
  
$\Rightarrow(x^\prime_2-x^\prime_1,\ y^\prime_2-y^\prime_1)\cdot\begin{bmatrix}x^\prime_2-x^\prime_1\\\ y^\prime_2-y^\prime_1\end{bmatrix}  
=(x_2-x_1,\ y-y_1)\cdot\begin{bmatrix}a_{11}&a_{21}\\ a_{12}&a_{22}\end{bmatrix}  
\cdot\begin{bmatrix}a_{11}&a_{12}\\\ a_{21}&a_{22}\end{bmatrix}  
\cdot\begin{bmatrix}x_2-x_1\\\ y-y_1\end{bmatrix}$  
  
$=(x_2-x_1,\ y-y_1)\cdot A^T\cdot A\cdot\begin{bmatrix}x_2-x_1\\\ y-y_1\end{bmatrix}$  
  
$=(x_2-x_1,\ y-y_1)\cdot\begin{bmatrix}x_2-x_1\\\ y-y_1\end{bmatrix}$  
  
$\Rightarrow(x^\prime_2-x^\prime_1)^2+(y^\prime_2-y^\prime_1)^2=(x_2-x_1)^2+(y_2-y_1)^2$  
  
$\Rightarrow|P_1^\prime P_2^\prime|=|P_1P_2|$  
  
