**证明**    
设  $\rm{dim}(V_1)=m，\rm{dim}(V_2)=n，\rm{dim}(V_1\cap V_2)=r$ ，    
    
交空间 $(V_1\cap V_2)$ 的基向量为 $(\alpha_1,\cdots,\alpha_r)$     
    
 $V_1\cap V_2\subseteq V_1$     
    
 $\Rightarrow(V_1\cap V_2)$ 是 $V_1$ 的子空间    
    
基扩张定理    
    
 $\Rightarrow(\alpha_1,\cdots,\alpha_r,\beta_1,\cdots,\beta_{m-r})$ 是 $V_1$ 的一个基    
    
同理得 $(\alpha_1,\cdots,\alpha_r,\gamma_1,\cdots,\gamma_{n-r})$ 是 $V_2$ 的一个基    
    
此时一共有 $r+(m-r)+(n-r)=m+n-r$ 个向量    
    
因此只要证明 $(\alpha_1,\cdots,\alpha_r,    
\beta_1,\cdots,\beta_{m-r},    
\gamma_1,\cdots,\gamma_{n-r})$ 是 $V_1+V_2$ 的基，那么结论得证    
    
---    
    
<font color=brown>先证明 $V_1+V_2$ 中任意向量可由 $(\alpha_1,\cdots,\alpha_r,\beta_1,\cdots,\beta_{m-r},    
\gamma_1,\cdots,\gamma_{n-r})$ 线性表出</font>    
    
设 $v\in V_1+V_2$     
    
 $\Rightarrow v=v_1+v_2，v_1\in V_1，v_2\in V_2$     
    
 $v_1$ 可由 $(\alpha_1,\cdots,\alpha_r,\beta_1,\cdots,\beta_{m-r})$ 线性表出    
    
 $v_2$ 可由 $(\alpha_1,\cdots,\alpha_r,\gamma_1,\cdots,\gamma_{n-r})$ 线性表出    
    
 $\Rightarrow v$ 可由 $(\alpha_1,\cdots,\alpha_r,\beta_1,\cdots,\beta_{m-r},\gamma_1,\cdots,\gamma_{n-r})$ 线性表出    
    
---    
    
<font color=brown>再证 $(\alpha_1,\cdots,\alpha_r,\beta_1,\cdots,\beta_{m-r},\gamma_1,\cdots,\gamma_{n-r})$ 线性无关</font>    
    
设 $\lambda_1\alpha_1+\cdots+\lambda_r\alpha_r+\mu_1\beta_1+\cdots+\mu_{m-r}\beta_{m-r}+k_1\gamma_1+\cdots+k_{n-r}\gamma_{n-r}=\mathbf0$     
其中 $\lambda_1,\cdots,\lambda_r,\mu_1,\cdots,\mu_{m-r},k_1,\cdots,k_{n-r}\in K$ 为待定系数    
只要证明所有的组合系数都是零即可    
    
移项得： $\lambda_1\alpha_1+\cdots+\lambda_r\alpha_r    
+\mu_1\beta_1+\cdots+\mu_{m-r}\beta_{m-r}$     
 $=-(k_1\gamma_1+\cdots+k_{n-r}\gamma_{n-r})$      
    
 $\Rightarrow$ 等式左边是 $V_1$ 的一个基： $(\lambda_1\alpha_1+\cdots+\lambda_r\alpha_r+\mu_1\beta_1+\cdots+\mu_{m-r}\beta_{m-r})\in V_1$     
    
 $\Rightarrow$ 等式右边： $\underset{线性空间线性组合封闭性}{\underline{-(k_1\gamma_1+\cdots+k_{n-r}\gamma_{n-r})\in V_2}}$     
    
又因为左右两边相等    
    
 $\Rightarrow$ 左右两边向量属于 $V_1\cap V_2$     
    
 $\Rightarrow$ 等式两边向量可由 $(\alpha_1,\cdots,\alpha_r)$ 线性表出    
    
 $\Rightarrow\lambda_1\alpha_1+\cdots+\lambda_r\alpha_r+\mu_1\beta_1+\cdots    
+\mu_{m-r}\beta_{m-r}$     
 $=-(k_1\gamma_1+\cdots+k_{n-r}\gamma_{n-r})$     
 $=l_1\alpha_1+\cdots+l_r\alpha_r$     
    
 $\Rightarrow l_1\alpha_1+\cdots+l_r\alpha_r    
+(k_1\gamma_1+\cdots+k_{n-r}\gamma_{n-r})    
=\mathbf0$     
    
又因为 $(\alpha_1,\cdots,\alpha_r,\gamma_1,    
\cdots,\gamma_{n-r})$ 是 $V_2$ 的一个基    
    
 $\Rightarrow l_1=\cdots=l_r=k_1=\cdots=k_{n-r}=0$     
    
 $\Rightarrow\underset{因为组合系数    
l_1=\cdots=l_r=k_1=\cdots=k_{n-r}=0是零}{    
\lambda_1\alpha_1+\cdots+\lambda_r\alpha_r+\mu_1\beta_1+\cdots    
+\mu_{m-r}\beta_{m-r}=\mathbf0}$     
    
又因为 $(\alpha_1,\cdots,\alpha_r,\beta_1,    
\cdots,\beta_{m-r})$ 是 $V_1$ 的一个基    
    
 $\Rightarrow \lambda_1=\cdots=\lambda_r=\mu_1    
=\cdots=\mu_{n-r}=k_1=\cdots=k_{n-r}=0$     
    
---    
    
综上两点得： $(\alpha_1,\cdots,\alpha_r,    
\beta_1,\cdots,\beta_{m-r},    
\gamma_1,\cdots,\gamma_{n-r})$ 是 $V_1+V_2$ 的一个基得证    
