一、先证明交换两行，结论成立  
$1^\circ$  当 $n=2$ 时，容易验证结论是成立的(二阶行列式性质)  
  
因为涉及两行，所以起始步为 $n=2$  
  
$2^\circ$  假设对于 $n-1$ 阶行列式该结论成立  
  
$3^\circ$  现在证明对 $n$ 阶行列式成立  
  
<font color=blue>Case1: 先证明相邻两行交换</font>  
交换前：  
$|A|=\begin{vmatrix}  
a_{11}&a_{12}&\cdots&a_{1n}\\\  
\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\\  
a_{i1}&a_{i2}&\cdots&a_{in}\\\  
a_{i+1,1}&a_{i+1,2}&\cdots&a_{i+1,n}\\\  
\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\\  
a_{n1}&a_{n2}&\cdots&a_{nn}\end{vmatrix}$  
  
交换后：  
$|B|=\begin{vmatrix}  
a_{11}&a_{12}&\cdots&a_{1n}\\\  
\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\\  
a_{i+1,1}&a_{i+1,2}&\cdots&a_{i+1,n}\\\  
a_{i1}&a_{i2}&\cdots&a_{in}\\\  
\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\\  
a_{n1}&a_{n2}&\cdots&a_{nn}\end{vmatrix}$  
  
$=a_{11}N_{11}-a_{21}N_{21}+\cdots$  
  
$+\underset{第i行}{\underline{(-1)^{i+1}a_{i+1,1}N_{i1}}}+\underset{第i+1}{\underline{(-1)^{(i+1)+1}a_{i1}N_{i+1,1}}}$  
  
$+\cdots+(-1)^{n+1}a_{n1}N_{n1}$  
  
当 $k\neq i,i+1$ 时，观察 $N_{k1}$ 得， $N_{k1}$ 是由 $M_{k1}$ 交换第 $i$ 行与 $i+1$ 行得到的 $n-1$ 阶行列式，  
由归纳假设知， $N_{k1}=-M_{k1}$  
  
当 $k=i$ 时， $N_{i1}=M_{i+1,1}$  
(划掉 $|B|$ 的第 $i$ 行相当于划掉 $|A|$ 的第 $i+1$ 行)  
  
当 $k=i+1$ 时， $N_{i+1,1}=M_{i1}$  
(划掉 $|B|$ 的第 $i+1$ 行相当于划掉 $|A|$ 的第 $i$ 行)  
  
把所有 $N_{i1}$ 用 $M_{i+1,1}$ 替换，得到每一项都多出一个负号  
  
$\Rightarrow|B|$  
  
$=a_{11}(-M_{11})-a_{21}(-M_{21})+\cdots$  
  
$+\left[\underset{第i行}  
{\underline{(-1)^{i+1}a_{i+1,1}M_{i+1,1}}}\right]  
+\left[\underset{第i+1行}  
{\underline{(-1)^{(i+1)+1}a_{i1}M_{i,1}}}\right]$  
  
$+\cdots+(-1)^{n+1}a_{n1}(-M_{n1})$  
  
$=a_{11}(-M_{11})-a_{21}(-M_{21})+\cdots$  
  
$+\left[\underset{第i行}  
{\underline{(-1)^{i+3}a_{i+1,1}M_{i+1,1}}}\right]  
+\left[\underset{第i+1行}  
{\underline{(-1)^{(i+1)+1}a_{i1}M_{i,1}}}\right]$  
  
$+\cdots+(-1)^{n+1}a_{n1}(-M_{n1})$  
  
$=-(a_{11}M_{11}-a_{21}M_{21}+\cdots$  
  
$+\underline{(-1)^{i+2}a_{i+1,1}M_{i+1,1}}  
+\underline{(-1)^{i+1}a_{i,1}M_{i1}}$  
  
$+\cdots+(-1)^{n+1}a_{n1}M_{n1})$  
  
$=-|A|$  
  
<font color=blue>Case2：再证明不相邻两行交换</font>  
命题：任何不相邻的对换 $\Leftrightarrow$ 有限次相邻对换的复合  
  
设第 $i$ 行与第 $j$ 行对换  
$i，i+1，\cdots，j-1，j$  
  
先移动 $i$ ， $i$ 经过 $j-i$ 次相邻对换，变成以下情况  
  
$i+1，\cdots j-1，j，i$  
  
再移动 $j$ ， $j$ 经过 $j-(i+1)$ 次相邻对换，变成以下情况  
$j，i+1，\cdots j-1，i$  
  
一共经历了 $2(j-i)-1$ 次对换，完成了奇数次对换  
  
$\Rightarrow|B|=(-1)^{2(j-i)-1}|A|=-|A|$  
  
举例：1,2,3,4,5,6,7,8,9，交换3与8  
第1次：1,2,4,3,5,6,7,8,9  
第2次：1,2,4,5,3,6,7,8,9  
第3次：1,2,4,5,6,3,7,8,9  
第4次：1,2,4,5,6,7,3,8,9  
第5次：1,2,4,5,6,7,8,3,9  
3经过5 $(=8-3，j-i)$ 次相邻对换，来到了原来8的位置  
  
第1次：1,2,4,5,6,8,7,3,9  
第2次：1,2,4,5,8,6,7,3,9  
第3次：1,2,4,8,5,6,7,3,9  
第4次：1,2,8,4,5,6,7,3,9  
8经过4 $(=8-3-1，j-i-1)$ 次相邻对换，来到了原来3的位置  
  
一共经过了9次相邻对换  
  
$\Rightarrow共计2(j-i)-1$ 次相邻对换  
