**内容**  
设 $A(\lambda)$ 相抵于 $\rm{diag}\{d_1(\lambda),d_2(\lambda),\cdots,d_n(\lambda)\}$ ， $B(\lambda)$ 相抵于 $\rm{diag}\{d_{i_1}(\lambda),d_{i_2}(\lambda),\cdots,d_{i_n}(\lambda)\}$ ，  
其中 $(i_1,i_2,\cdots,i_n)$ 是 $(1,2,\cdots,n)$ 的一个全排列，则 $A(\lambda)$ 与 $B(\lambda)$ 相抵  
  
**证明思路**  
$A(\lambda)\sim\rm{diag}\{d_1(\lambda),d_2(\lambda),\cdots,d_n(\lambda)\}$  
$B(\lambda)\sim\rm{diag}\{d_{i_1}(\lambda),d_{i_2}(\lambda),\cdots,d_{i_n}(\lambda)\}$  
若能证明 $\rm{diag}\{d_1(\lambda),d_2(\lambda),\cdots,d_n(\lambda)\}$ 相抵于 $\rm{diag}\{d_{i_1}(\lambda),d_{i_2}(\lambda),\cdots,d_{i_n}(\lambda)\}$ ，  
则根据相抵关系的传递性，即可证明  
  
要证明 $\rm{diag}\{d_1(\lambda),d_2(\lambda),\cdots,d_n(\lambda)\}$ 相抵于 $\rm{diag}\{d_{i_1}(\lambda),d_{i_2}(\lambda),\cdots,d_{i_n}(\lambda)\}$ ，先考察任意两个交换的情形  
  
**证明**  
设 $\rm{diag}\{d_1(\lambda),\cdots,d_i(\lambda),\cdots,d_j(\lambda),\cdots,d_n(\lambda)\}$  
先交换第 $i$ 行与第 $j$ 行，再交换第 $i$ 列与第 $j$ 列  
或者先交换第 $i$ 列与第 $j$ 列，再交换第 $i$ 行与第 $j$ 行  
即 $P_{ij}\cdot\rm{diag}\{d_1(\lambda),\cdots,d_i(\lambda),\cdots,d_j(\lambda),\cdots,d_n(\lambda)\}\cdot P_{ij}$  
$=\rm{diag}\{d_1(\lambda),\cdots,d_j(\lambda),\cdots,d_i(\lambda),\cdots,d_n(\lambda)\}$  
(左乘 $P_{ij}$ 交换 $i,j$ 行，右乘 $P_{ij}$ 交换 $i,j$ 列)  
  
又因为 $(i_1,i_2,\cdots,i_n)\xrightarrow[相邻对换]{\tau{(i_1,i_2,\cdots,i_n)}次}(1,2,\cdots,n)$  
  
$\Rightarrow\rm{diag}\{d_1(\lambda),d_2(\lambda),\cdots,d_n(\lambda)\}$ 经过若干次对换可变成 $\rm{diag}\{d_{i_1}(\lambda),d_{i_2}(\lambda),\cdots,d_{i_n}(\lambda)\}$  
  
$\Rightarrow\rm{diag}\{d_1(\lambda),d_2(\lambda),\cdots,d_n(\lambda)\}$ 相抵于 $\rm{diag}\{d_{i_1}(\lambda),d_{i_2}(\lambda),\cdots,d_{i_n}(\lambda)\}$  
  
再由相抵关系的传递性  
$\Rightarrow A(\lambda)$ 与 $B(\lambda)$ 相抵  
