**内容**  
设 $A(\lambda),\ B(\lambda)$ 是 $n$ 阶方阵，则以下结论成立  
$A(\lambda)\cdot A(\lambda)^\star=A(\lambda)^\star\cdot A(\lambda)=|A(\lambda)|\cdot E_n$  
  
**推论**  
$A(\lambda)^{-1}=\dfrac1{|A(\lambda)|}\cdot A(\lambda)^\star,\ |A(\lambda)|=c\neq0$  
  
**说明**  
1 这里需要补充下，多项式矩阵的伴随矩阵的定义，伴随矩阵是代数余子式  
2 多项式矩阵的行列式的9条性质  
（老师提了一句，需要用组合定义去证明，仿照数字型行列式的证法，但是不能出现 $\dfrac1{f(\lambda)}$ 的情况）  
  
**证明**  
说明: 不能套用数值型多项式的证明方式，因为 $\dfrac1{f(\lambda)}$ 不是多项式  
  
基本原理: 若一个多项式具有无穷多个根，则该多项式只能是零多项式  
  
令 $\lgroup f_{ij}(\lambda)\rgroup_{n\times n}=A(\lambda)\cdot A(\lambda)^\star-|A(\lambda)|\cdot E_n$  
其中 $f_{ij}(\lambda)\in K[\lambda]$  
  
$\forall\ a\in K$ ， $\lgroup f_{ij}(a)\rgroup_{n\times n}=A(a)\cdot A(a)^\star-|A(a)|\cdot E_n=$ 零矩阵  
  
$\Rightarrow f_{ij}(\lambda)=$ 零多项式  
  
$\Rightarrow\lgroup f_{ij}(\lambda)\rgroup_{n\times n}=A(\lambda)\cdot A(\lambda)^\star-|A(\lambda)|\cdot E_n=$ 零矩阵  
  
$\Rightarrow A(\lambda)\cdot A(\lambda)^\star=A(\lambda)^\star\cdot A(\lambda)=|A(\lambda)|\cdot E_n$  
