**内容**
设$f(x)\in K[x]$，$d(x)=\rm{gcd}[f(x),f^\prime(x)]$
则$\dfrac{f(x)}{d(x)}$分解之后没有重因式，且与$f(x)$具有相同的不计重不可约因式

**证明**
<font color=blue>先找到$f(x)$与$f^\prime(x)$的公因式</font>

对$f(x)$进行标准因式分解得
$\Rightarrow f(x)=cp_1^{e_1}(x)p_2^{e_2}(x)\cdots p_n^{e_n}(x)$
$\Rightarrow f^\prime(x)$
$=ce_1\cdot p_1^{e_1-1}(x)\cdot p_2^{e_2}(x)\cdots p_n^{e_n}(x)\cdot p_1^\prime(x)$
$+ce_2\cdot p_1^{e_1}(x)\cdot p_2^{e_2-1}(x)\cdots p_n^{e_n}(x)\cdot p_2^\prime(x)$
$+\cdots$
$+ce_n\cdot p_1^{e_1}(x)\cdot p_2^{e_2}(x)\cdots p_n^{e_n-1}(x)\cdot p_n^\prime(x)$

提取$f^\prime(x)$中的公因式得
<font color=brown>$p_1^{e_1-1}(x)\cdot p_2^{e_2-1}(x)\cdots p_n^{e_n-1}(x)\ (\star)$</font>
观察发现$(\star)$也是$f(x)$的因式
$\Rightarrow(\star)$是$f(x),f^\prime(x)$的公因式

<font color=blue>再证明$(\star)$是$f(x)$与$f^\prime(x)$的最大公因式</font>
$d(x)=(f(x),g(x))$
$\Rightarrow d(x)$是$f(x)$的一个因式
又因为$f(x)$的标准因式分解为$cp_1^{e_1}(x)p_2^{e_2}(x)\cdots p_n^{e_n}(x)$
$\Rightarrow d(x)$具有以下形式
$\Rightarrow d(x)=p_1^{k_1}(x)p_2^{k_2}(x)\cdots p_n^{k_n}(x)$
其中$k_i\leq e_i$
又因为$d(x)$是公因式，$(\star)$一个因式
$\Rightarrow e_i-1\leq k_i$
$\Rightarrow e_i-1\leq k_i\leq e_i$

下面证明<font color=brown>每一个</font>$k_i$都只能取下界
用反证法: 设$k_1=e_1$，即$p_1(x)^{e_1}|f^\prime(x)$
从而$p_1(x)^{e_1}|p_1^{e_1-1}(x)\cdot p_2^{e_2}(x)\cdots p_n^{e_n}(x)\cdot p_1^\prime(x)$
即$p_1(x)|p_2^{e_2}(x)\cdots p_n^{e_n}(x)\cdot p_1^\prime(x)$
又因为$(p_1(x),p_i(x))=1, 2\leq i\leq n$，且$f(x)$不能整除$f^\prime(x)$
$\Rightarrow p_1(x)$不能整除$p_1^\prime(x)$
$\Rightarrow d(x)=p_1^{e_1-1}(x)\cdot p_2^{e_2-1}(x)\cdots p_n^{e_n-1}(x)$
$\Rightarrow\dfrac{f(x)}{d(x)}=cp_1(x)\cdot p_2(x)\cdots p_n(x)$
