**内容**  
经过线性变量替换后 $\underset{K_1}{F(x,y)}\to\underset{K_1^\prime}{F(x^\prime,y^\prime)}$ ， $I_2=I_3=0$  
  
则 $\dfrac{K_1^\prime}{I_1^\prime}=\dfrac{K_1}{I_1}$ （006已证明，若 $I_2\geq0$ ，则 $I_1\neq0$ ）  
  
进一步，若过渡矩阵是正交阵，则 $K_1=K_1^\prime$  
  
**引理**  
当 $I_2=I_3=0$ 时， $K_1=0\Leftrightarrow\rm{rank}(A)=1$  
  
$I_2=0$  
  
$\Rightarrow a_{11}\cdot a_{22}-a_{12}^2=0$  
  
$\Rightarrow a_{11}\cdot a_{22}=a_{12}^2$  
  
$\Rightarrow a_{11}$ 与 $a_{22}$ 同号  
  
又因为 $a_{11}$ 与 $a_{22}$ 是二次多项式的二次项系数  
  
$\Rightarrow a_{11}$ 与 $a_{22}$ 不同时为零，否则 $a_{12}$ 也是零，与二次多项式定义矛盾  
  
不妨设 $a_{11}\neq0$ ，设 $a_{12}=t\cdot a_{11},\ t\in\mathbb R$  
  
$\Rightarrow a_{22}=t^2\cdot a_{11}$  
  
$A=\begin{bmatrix}a_{11}&a_{12}&b_1\\\ a_{12}&a_{22}&b_2\\\ b_1&b_2&c\end{bmatrix}$  
  
$=\begin{bmatrix}a_{11}&t\cdot a_{11}&b_1\\\ t\cdot a_{11}&t^2\cdot a_{11}&b_2\\\ b_1&b_2&c\end{bmatrix}$  
  
又因为 $I_3=0$  
  
$\Rightarrow\begin{vmatrix}a_{11}&t\cdot a_{11}&b_1\\\ t\cdot a_{11}&t^2\cdot a_{11}&b_2\\\ b_1&b_2&c\end{vmatrix}=0$  
  
$\Rightarrow\begin{vmatrix}a_{11}&t\cdot a_{11}&b_1\\\ 0&0&b_2-t\cdot b_1\\\ b_1&b_2&c\end{vmatrix}=0$  
  
$\Rightarrow(a_{11}b_2-ta_{11}b_1)(tb_1-b_2)=0$  
  
$\Rightarrow a_{11}(b_2-tb_1)(tb_1-b_2)=0$  
  
$\Rightarrow-a_{11}(b_2-tb_1)^2=0$  
  
又因为 $a_{11}\neq0$  
  
$\Rightarrow b_2=tb_1$  
  
$\Rightarrow A=\begin{bmatrix}a_{11}&t\cdot a_{11}&b_1\\\ t\cdot a_{11}&t^2\cdot a_{11}&tb_1\\\ b_1&tb_1&c\end{bmatrix}$  
  
分析  
  
1 注意到第一行与第二行成比例  
  
2 三阶矩阵，有9个二阶子式，  
  
3 不含 $c$ 的5个二阶子式必为零  
  
4 剩下包含 $c$ 的四个二阶子式  
  
$D_1=\begin{bmatrix}t^2\cdot a_{11}&tb_1\\\ tb_1&c\end{bmatrix}$ ， $D_2=\begin{bmatrix}t\cdot a_{11}&tb_1\\\ b_1&c\end{bmatrix}$ ， $D_3=\begin{bmatrix}t\cdot a_{11}&b_1\\\ tb_1&c\end{bmatrix}$ ， $D_4=\begin{bmatrix}a_{11}&b_1\\\ b_1&c\end{bmatrix}$  
  
$\Rightarrow D_2=D_3=tD_4$ ， $D_1=t^2D_4$  
  
$K_1=(a_{11}\cdot c-b_1^2)+(a_{22}\cdot c-b_2^2)$  
  
$=(a_{11}\cdot c-b_1^2)+(t^2\cdot a_{11}\cdot c-(tb_1)^2)$  
  
$=(a_{11}\cdot c-b_1^2)+t^2\cdot(a_{11}\cdot c-b_1^2)$  
  
$=(t^2+1)\cdot(a_{11}\cdot c-b_1^2)$  
  
$=(t^2+1)\cdot\begin{bmatrix}a_{11}&b_1\\\ b_1&c\end{bmatrix}$  
  
$=(t^2+1)\cdot D_4$  
  
$\Rightarrow K_1=(t^2+1)\cdot D_4$  
  
所以 $K_1=0\Leftrightarrow$ 所有二阶子式均为零 $\Leftrightarrow\rm{rank}(A)=1$  
  
**证明**  
设 $G(x,y)=F(x,y)-\dfrac{K_1}{I_1}$  
  
$F(x,y,z)$ 的不变量为 $I_1,I_2,I_3$ ， $G(x,y,z)$ 的不变量为 $\bar I_1,\bar I_2,\bar I_3$  
  
$\Rightarrow\bar I_1=I_1$ ， $\bar I_2=I_2$ ， $\bar I_3=I_3$ （用 $I_1,I_2,I_3$ 的定义+行列式的单行可拆+$I_2=0$ ）  
  
$\Rightarrow\bar K_1=(t^2+1)\cdot\begin{bmatrix}a_{11}&b_1\\\ b_1&c-\dfrac{K_1}{I_1}\end{bmatrix}$  
  
$=(t^2+1)\cdot\begin{bmatrix}a_{11}&b_1\\\ b_1&c\end{bmatrix}+(t^2+1)\cdot\begin{bmatrix}a_{11}&b_1\\\ 0&-\dfrac{K_1}{I_1}\end{bmatrix}$  
  
$=(t^2+1)\cdot\begin{bmatrix}a_{11}&b_1\\\ b_1&c\end{bmatrix}-(t^2+1)\cdot\begin{bmatrix}a_{11}&b_1\\\ 0&\dfrac{K_1}{I_1}\end{bmatrix}$  
  
$=K_1-(t^2+1)\cdot a_{11}\cdot\dfrac{K_1}{I_1}$  
  
又因为 $a_{22}=t^2\cdot a_{11}$  
  
$=K_1-(a_{11}+a_{22})\cdot\dfrac{K_1}{I_1}$  
  
又因为 $I_1=a_{11}+a_{22}$ ，定义  
  
$=K_1-K_1=0$  
  
$\Rightarrow\bar K_1=0$  
  
$\Rightarrow\rm{rank}(\bar A)=1$  
  
再让 $G(x,y)$ 线性替换到 $G^\prime(x^\prime,y^\prime)$  
  
$\Rightarrow\bar A\longrightarrow C^T\bar AC$  
  
又因为 $C$ 是可逆阵  
  
$\Rightarrow\rm{rank}(\bar A)=\rm{rank}(C^T\bar AC)=1$  
  
$\Rightarrow\widetilde{K_1}=0$  
  
另一方面，又因为 $G^\prime(x^\prime,y^\prime)=F^\prime(x^\prime,y^\prime)-\dfrac{K_1}{I_1}$  
  
$\Rightarrow\widetilde{K_1}=K_1^\prime-(a_{11}^\prime+a_{22}^\prime)\cdot\dfrac{K_1}{I_1}=0$  
  
$\Rightarrow K_1^\prime-I_1^\prime\cdot\dfrac{K_1}{I_1}=0$  
  
$\Rightarrow\dfrac{K_1^\prime}{I_1^\prime}=\dfrac{K_1}{I_1}$  
  
进一步，若若过渡矩阵是正交阵，则 $I_1=I_1^\prime$  
  
$\Rightarrow K_1=K_1^\prime$  
  
**推论1**  
因为 $I_2=I_3=0$ ，所以 $I_1$ 的符号不变  
  
$\Rightarrow K_1$ 的符号也不变  
  
即线性变量替换不改变 $K_1$ 的符号  
  
**推论2**  
$F(x,y)\longrightarrow\lambda F(x,y)=0$  
  
$K_1\longrightarrow\lambda[(\lambda\cdot a_{11}\cdot \lambda\cdot c-\lambda\cdot b_1^2)+(\lambda\cdot a_{22}\cdot \lambda\cdot c-\lambda\cdot b_2^2)]=\lambda^2\cdot K_1$  
  
即整理方程也不改变 $K_1$ 的符号  
