**必要性**  
设 $\Phi:V\rightarrow U$ 是一个线性同构，  
  
任取 $V$ 中一个基 $(e_1,\cdots,e_n)$  
  
由『线性同构保持向量组线性关系』  
  
 $\Rightarrow(\ \Phi(e_1),\cdots,\Phi(e_n)\ )$ 线性无关  
  
(已证出线性无关，接下来证可以线性表出)  
  
 $\forall\ x\in U$  
  
 $\Rightarrow\exists\ \alpha\in V，\rm{s.t.}\ \Phi(\alpha)=x$  (线性同构的满性 $\rm{or}$ 双射的满性)  
  
 $\Rightarrow\alpha=a_1\cdot e_1+\cdots  
+a_n\cdots e_n，a_i\in K$  
  
 $\Rightarrow x=\Phi(\alpha)=\Phi(a_1\cdot e_1+\cdots+a_n\cdots e_n)$  
  
 $=a_1\cdot\Phi(e_1)+\cdots+a_n\cdot\Phi(e_n)$  ( $\Phi$ 保持线性组合)  
  
 $\Rightarrow\forall\ x\in U，x  
=a_1\cdot\Phi(e_1)+\cdots+a_n\cdot\Phi(e_n)$  
  
 $\Rightarrow\forall\ x\in U,\ $ 可由 $  
(\ \Phi(e_1),\cdots,\Phi(e_n)\ )$ 线性表出  
  
 $\Rightarrow(\ \Phi(e_1),\cdots,\Phi(e_n)\ )$ 是 $U$ 的一个基  
  
 $\Rightarrow\rm{dim_K(U)=dim_K(V)}$  
  
**充分性**  
设  $\rm{dim_K(U)=dim_K(V)}=n$  
  
任取 $V$ 中一个基 $(e_1,\cdots,e_n)$ ，任取 $U$ 中一个基 $(f_1,\cdots,f_n)$  
  
 $\Rightarrow\Phi_V:V\longrightarrow K^n$ 是线性同构  
 $\alpha=\sum\limits_{i=1}^na_i\cdot e_i  
\longmapsto[a_1,\cdots,a_n]^T$  
(坐标向量映射是线性同构)  
  
 $\Rightarrow\Phi_U:U\longrightarrow K^n$ 是线性同构  
 $\beta=\sum\limits_{i=1}^nb_i\cdot f_i  
\longmapsto[b_1,\cdots,b_n]^T$  
(坐标向量映射是线性同构)  
  
  
 $\Rightarrow\Phi_U^{-1}:K^n\longrightarrow U$ 是线性同构  
(线性同构的逆映射是线性同构)  
  
 $\Rightarrow\underset{V\to K^n\to U}  
{\Phi_U^{-1}\circ\Phi_V}:V  
\longrightarrow U$ 是线性同构  
(线性同构的复合是线性同构，传递性也可以吧)  
  
**说明**  
 $V\overset{\Phi_V}\longrightarrow  
K^n\overset{\Psi}\longrightarrow  
K^m\overset{\Phi_U^{-1}}\longrightarrow U$  
 $K^n到K^m$ 未必存在双射  
 $\beta_{m\times 1}=  
A_{m\times n}\cdot \alpha_{n\times 1}$  
  
**充分性: 丘版**  
设  $\rm{dim_K(U)=dim_K(V)}=n$  
  
任取 $V$ 中一个基 $(e_1,\cdots,e_n)$ ，任取 $U$ 中一个基 $(f_1,\cdots,f_n)$  
  
令 $\Phi: V\to U,\ \alpha=\sum\limits_{i=1}^n a_i\cdot e_i\mapsto\sum\limits_{i=1}^n a_i\cdot f_i$ （这是定义对应法则，有线性扩张定理的味道）  
  
证明 $\Phi$ 是映射: 选定 $\alpha$ ，则坐标向量(组合系数)唯一确定，继而线性组合 $\sum\limits_{i=1}^n a_i\cdot f_i$ 的值也唯一确定  
  
任取 $\gamma\in U$ ，则 $\gamma=\sum\limits_{i=1}^n c_i\cdot f_i$  
  
 $\Rightarrow\sum\limits_{i=1}^n c_i\cdot e_i\in V$  
  
 $\Rightarrow\Phi$ 是满射  
  
任取 $\beta\in V$ ，则 $\beta=\sum\limits_{i=1}^n b_i\cdot e_i$  
  
 $\Rightarrow\sum\limits_{i=1}^n b_i\cdot f_i\in U$  
  
若 $\sum\limits_{i=1}^n a_i\cdot f_i=\sum\limits_{i=1}^n b_i\cdot f_i$  
  
 $\Rightarrow\forall\ 1\le i\le n,\ a_i=b_i$  
  
 $\Rightarrow\alpha=\beta$  
  
 $\Rightarrow\Phi$ 是单射  
  
 $\Phi(\alpha+\beta)$  
  
 $=\Phi\left(\sum\limits_{i=1}^n(a_i+b_i)\cdot e_i\right)$  
  
 $=\sum\limits_{i=1}^n(a_i+b_i)\cdot r_i$ （对应法则是，系数不变，把 $e_i$ 换成 $f_i$ ）  
  
 $=\sum\limits_{i=1}^n a_i\cdot r_i+\sum\limits_{i=1}^n b_i\cdot r_i$  
  
 $=\Phi\left(\sum\limits_{i=1}^n a_i\cdot e_i\right)+\Phi\left(\sum\limits_{i=1}^n b_i\cdot e_i\right)$  
  
 $=\Phi(\alpha)+\Phi(\beta)$  
  
 $\Phi(k\cdot\alpha)$  
  
 $=\Phi\left(\sum\limits_{i=1}^n (k\cdot a_i)\cdot e_i\right)$  
  
 $=\sum\limits_{i=1}^n (k\cdot a_i)\cdot f_i$  
  
 $=k\cdot\sum\limits_{i=1}^n a_i\cdot f_i$  
  
 $=k\cdot\Phi\left(\sum\limits_{i=1}^n a_i\cdot e_i\right)$  
  
 $=k\cdot\Phi(\alpha)$  
