<font color=brown>1 先证明 $\Phi^{-1}$ 存在</font>  
  
$\Phi$ 是从 $V$ 到 $U$ 的线性同构  
  
$\Rightarrow\Phi$ 是双射  
  
由逆映射存在的充要条件知  
  
$\Rightarrow\Phi$ 存在逆映射，即 $\Phi^{-1}$ 存在  
  
<font color=brown>2 再证明 $\Phi^{-1}$ 也是双射</font>  
  
$\Phi^{-1}$ 的逆映射是 $\Phi$ ，即 $\Phi^{-1}$ 存在逆映射  
  
$\Rightarrow\Phi^{-1}$ 是双射  
  
<font color=brown>3 再证明 $\Phi^{-1}$ 保持线性组合</font>  
  
只要证明 $\forall\ x,y\in U，k,l\in K$ ，有 $\Phi^{-1}(  
k\cdot x+l\cdot y)  
=k\cdot\Phi^{-1}(x)+l\cdot\Phi^{-1}(y)$  
  
移项两边同时作用 $\Phi$  
$\Phi(\ \Phi^{-1}(  
k\cdot x+l\cdot y)-k\cdot\Phi^{-1}(x)  
-l\cdot\Phi^{-1}(y) \ )$  
  
$=\Phi(\ \Phi^{-1}(k\cdot x+l\cdot y)\ )  
+\Phi(\ -k\cdot\Phi^{-1}(x) \ )  
+\Phi(\ -l\cdot\Phi^{-1}(y) \ )$  
  
$=(k\cdot x+l\cdot y)-k\cdot\Phi(\ \Phi^{-1}(x) \ )-l\cdot\Phi(\ \Phi^{-1}(y) \ )$  
  
$=(k\cdot x+l\cdot y)-k\cdot x-l\cdot y$  
  
$=\mathbf0_U$  
  
$\Rightarrow\Phi(\ \Phi^{-1}(  
k\cdot x+l\cdot y)-k\cdot\Phi^{-1}(x)  
-l\cdot\Phi^{-1}(y) \ )=\mathbf0_U$  
  
又因为 $\Phi$ 是双射，线性同构将零向量映射成零向量  
  
$\Rightarrow\Phi^{-1}(  
k\cdot x+l\cdot y)-k\cdot\Phi^{-1}(x)  
-l\cdot\Phi^{-1}(y)=\mathbf0_V$  
  
$\Rightarrow\Phi^{-1}(k\cdot x+l\cdot y)  
=k\cdot\Phi^{-1}(x)+l\cdot\Phi^{-1}(y)$  
