**形式2**  
 $X_{m\times n}\cdot A_{n\times n}  
=B_{m\times n}$   
  
**求解思路**  
 $X_{m\times n}\cdot A_{n\times n}  
=B_{m\times n}$   
  
 $\Rightarrow X_{m\times n}  
\cdot A_{n\times n}\cdot A_{n\times n}^{-1}  
=B_{m\times n}\cdot A_{n\times n}^{-1}$   
  
 $\Rightarrow X_{m\times n}\cdot E_n  
=B_{m\times n}\cdot A_{n\times n}^{-1}$   
  
 $\Rightarrow X_{m\times n}  
=B_{m\times n}\cdot A_{n\times n}^{-1}$   
  
 $\Rightarrow B_{m\times n}\cdot A_{n\times n}^{-1}$ 相当于对 $B$ 实施若干次初等列变换  
  
**复杂求解步骤**  
先求 $A^{-1}$ ，再左乘 $B_{m\times n}$   
  
**简单求解步骤**  
不要先求 $A^{-1}$ ，再计算矩阵乘法，这样计算量太大  
下面方法一步到位，在计算中验证矩阵 $A$ 是否可逆  
  
 $\begin{bmatrix}A\\\ B\end{bmatrix}$   
  
 $\overset{初等列变换}\longrightarrow  
\begin{bmatrix}A\cdot Q_r\\\   
B\cdot Q_r\end{bmatrix}$   
  
 $\overset{初等列变换}\longrightarrow  
\begin{bmatrix}A\cdot Q_r\cdot Q_{r-1}\\\   
B\cdot Q_r\cdot Q_{r-1}\end{bmatrix}$   
  
 $\cdots$   
  
 $\overset{初等列变换}\longrightarrow  
\begin{bmatrix}  
A\cdot Q_r\cdot Q_{r-1}\cdots Q_1\\\   
B\cdot Q_r\cdot Q_{r-1}\cdots Q_1  
\end{bmatrix}$   
  
 $=\begin{bmatrix}E_n\\\   
B\cdot A^{-1}\end{bmatrix}$   
  
第1版  
  
 $X=BA^{-1}=B(Q_r\cdots Q_2Q_1)$   
  
 $\begin{bmatrix}A\\\ B\end{bmatrix}  
\to\begin{bmatrix}AQ_r\\\ BQ_r\end{bmatrix}  
\to\begin{bmatrix}AQ_rQ_{r-1}\\\ BQ_rQ_{r-1}\end{bmatrix}$   
  
 $\cdots  
\to\begin{bmatrix}AQ_rQ_{r-1}\cdots Q_1\\\ BQ_rQ_{r-1}\cdots Q_1\end{bmatrix}  
=\begin{bmatrix}E_n\\\ BA^{-1}\end{bmatrix}$   
  
