 $1^\circ$  当 $n=1$ 时， $|a_{11}+b_{11}|=|a_{11}|+|b_{11}|$   
  
 $2^\circ$  假设结论对 $n-1$ 阶行列式成立  
  
 $3^\circ$   现在 $n$ 阶情形  
  
 $\begin{vmatrix}  
a_{11}&a_{12}&\cdots&a_{1n}\\\   
\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\\   
b_{i1}+c_{i1}&b_{i2}+c_{i2}&\cdots&b_{in}+c_{in}  
\\\   
\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\\   
a_{n1}&a_{n2}&\cdots&a_{nn}\end{vmatrix}\\\   
=\begin{vmatrix}  
a_{11}&a_{12}&\cdots&a_{1n}\\\   
\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\\   
b_{i1}&b_{i2}&\cdots&b_{in}\\\   
\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\\   
a_{n1}&a_{n2}&\cdots&a_{nn}\end{vmatrix}  
+\begin{vmatrix}  
a_{11}&a_{12}&\cdots&a_{1n}\\\   
\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\\   
c_{i1}&c_{i2}&\cdots&c_{in}\\\   
\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\\   
a_{n1}&a_{n2}&\cdots&a_{nn}\end{vmatrix}$   
  
分别记作行列式 $|C|$ ，行列式 $|A|$ ，行列式 $|B|$   
行列式 $|C|$ 的余子式记作 $Q_{ij}$   
行列式 $|A|$ 的余子式记作 $N_{ij}$   
行列式 $|B|$ 的余子式记作 $M_{ij}$   
  
 $\Rightarrow|C|$   
  
 $=a_{11}Q_{11}-a_{21}Q_{21}+\cdots+(-1)^{r+1}(b_{r1}+c_{r1})Q_{r1}+\cdots$   
  
 $+(-1)^{n+1}a_{n1}Q_{n1}$   
  
设 $k$ 是行游标， $1\le k\le n$   
当 $k\neq r$ 时，观察得： $N_{k1}的第r行加M_{k1}的第r行等于Q_{k1}的第r行$ ，且他们均为 $n-1$ 阶行列式  
由递归假设知  $\Rightarrow Q_{k1}=N_{k1}+M_{k1}$   
  
当 $k=r$ 时， $Q_{r1}=N_{r1}=M_{r1}$   
  
等量替换上式得  
  
 $|C|=a_{11}(N_{11}+M_{11})-a_{21}(N_{21}+M_{21})+\cdots$   
 $+(-1)^{r+1}(b_{r1}+c_{r1})Q_{r1}+\cdots  
+(-1)^{n+1}a_{n1}(N_{r1}+M_{r1})$   
  
 $=a_{11}(N_{11}+M_{11})-a_{21}(N_{21}+M_{21})+\cdots$   
 $+(-1)^{r+1}b_{r1}Q_{r1}+(-1)^{r+1}c_{r1}Q_{r1}$   
 $+\cdots+(-1)^{n+1}a_{n1}(N_{r1}+M_{r1})$   
  
 $=a_{11}(N_{11}+M_{11})-a_{21}(N_{21}+M_{21})+\cdots$   
 $+(-1)^{r+1}b_{r1}N_{r1}+(-1)^{r+1}c_{r1}M_{r1}$   
 $+\cdots+(-1)^{n+1}a_{n1}(N_{r1}+M_{r1})$   
  
 $=|A|+|B|$   
  
 $\Rightarrow|C|=|A|+|B|$   
