**证明**  
<font color=brown>必要性</font>: 若 $m\mid(a-b)$ ，则 $a$ 与 $b$ 除以 $m$ 具有相同的余数  
  
做带余除法  
 $a=mq_a+r_a, 0\leq r_a<m$  
 $b=mq_b+r_b, 0\leq r_b<m$  
  
等式两边相减，不妨设 $r_b\leq r_a$  
 $a-b$  
 $=(mq_a+r_a)-(mq_b+r_b)$  
 $=mq_a-mq_b+r_a-r_b$  
 $=m(q_a-q_b)+r_a-r_b$  
  
又因为 $m\mid(a-b)$  
 $\Rightarrow m\mid(r_a-r_b)$  
 $\Rightarrow m\mid|r_a-r_b|$  
 $\Rightarrow|r_a-r_b|=0$  
 $\Rightarrow r_a=r_b$  
  
数形结合，从数轴上看  
 $0\leq r_a-r_b<m$  
 $0\leq r_a<m$  
 $-m<-r_b\leq0$  
 $\Rightarrow-m<r_a-r_b<m$  
 $\Rightarrow|r_a-r_b|<m$  
  
<font color=blue> $m$ 可以整除一个比它小的数，则该数只能为零</font>  
 $\Rightarrow r_a=r_b$  
 $\Rightarrow a$ 与 $b$ 除以 $m$ 具有相同的余数  
  
<font color=brown>充分性</font>:  $a$ 与 $b$ 除以 $m$ 具有相同的余数，则 $m\mid(a-b)$  
 $a$ 与 $b$ 除以 $m$ 具有相同的余数  
 $\Rightarrow a=mq_1+r,\ b=mq_2+r$  
两式作差得  
 $\Rightarrow a-b=m(q_1-q_2)$  
 $\Rightarrow m\mid(a-b)$  
  
  
  
