**内容**
设$A$是$n$阶方阵，则以下等式成立

$(A^\star)^\star=
\begin{cases}
A&n=2\\\ 
|A|^{n-2}\cdot A&n\geq3
\end{cases}$

**备注**

这个公式是在本章结束时讲的

**证明**

$1^\circ\ n=2$

$A=\begin{bmatrix}
a&b\\\ c&d
\end{bmatrix}$

$\Rightarrow A^\star=\begin{bmatrix}
d&-b\\\ -c&a\end{bmatrix}$，没有公式，直接怼定义，别忘了转置

$\Rightarrow(A^\star)^\star=\begin{bmatrix}
d&-b\\\ -c&a\end{bmatrix}^\star=A$，再怼一次定义

$2^\circ\ n\geq3$
Case1：$A$非奇异(可逆)

$A\cdot A^\star=A^\star\cdot A=|A|\cdot E$

$\Rightarrow A^\star=|A|\cdot A^{-1}$ (左乘$A^{-1}$或右乘$A^{-1}$)

$\Rightarrow(A^\star)^\star
=(|A|\cdot A^{-1})^\star
=\underset{伴随矩阵的数乘运算律}
{|A|^{n-1}\cdot(A^{-1})^\star}$

$=|A|^{n-1}\cdot(A^\star)^{-1}$，逆的伴随$=$伴随的逆

$=|A|^{n-1}\cdot(|A|\cdot A^{-1})^{-1}$

$=|A|^{n-1}\cdot\frac1{|A|}\cdot A$

$=|A|^{n-2}\cdot A$

Case2：当$A$奇异(不可逆)：相抵标准型法

因为$|A|=0$，所以只要证明$(A^\star)^\star=\mathbf O$即可证出结论得证

<font color=brown>在证明伴随矩阵的行列式的过程中我们已有如下结论：</font>

$A=P^{-1}\cdot \begin{bmatrix}
I_r&\bf O\\\ \bf O&\bf O\end{bmatrix}\cdot Q^{-1}$

$\begin{bmatrix}
I_r&O\\\ O&O\end{bmatrix}^\star=
\begin{cases}
\bf O&r\leq n-2\\\ 
&\\\ 
\begin{bmatrix}
\bf O&\bf O\\\ \bf O&1
\end{bmatrix}&r=n-1\\\ 
&\\\ 
E_n&r=n
\end{cases}$

$\Rightarrow\left(\begin{bmatrix}
I_r&O\\\ O&O\end{bmatrix}^{\star}\right)^{\star}
=\begin{cases}
\begin{bmatrix}
1&0\\\ 0&0\end{bmatrix}&n=2,r=1\\\ 
&\\\ 
\bf O&r<n,n\geq3\\\ 
&\\\ 
E_n&r=n
\end{cases}$<br/><br/>

又因为$A$不可逆

$\Rightarrow 0\leq r<n$

又因为$n\ge3$

$\Rightarrow\left(\begin{bmatrix}
I_r&O\\\ O&O\end{bmatrix}^\star\right)^\star
=\mathbf O$

$\Rightarrow A^\star=\left(P\cdot\begin{bmatrix}
I_r&O\\\ O&O\end{bmatrix}\cdot Q\right)^\star$

$=Q^\star\cdot\begin{bmatrix}
I_r&O\\\ O&O\end{bmatrix}^s\cdot P^\star$

$\Rightarrow (A^\star)^\star
=\left(Q^\star\cdot\begin{bmatrix}
I_r&O\\\ O&O\end{bmatrix}^\star
\cdot P^\star\right)^\star$

$=(P^\star)^\star\cdot\left(\begin{bmatrix}
I_r&O\\\ O&O\end{bmatrix}^\star\right)^\star
\cdot(Q^\star)^\star$

$=\mathbf O$

$\Rightarrow|(A^\star)^\star|=0$