**内容**  
从双曲线一个焦点发出的光，经过反射后，反射光线的反向延长线都汇聚到双曲线的另一个焦点上  
  
**对比**  
与椭圆一样，也是汇聚到另外一个焦点，只不过，双曲线是反向延长线  
  
**证明**  
设双曲线的方程为 $\dfrac{x^2}{a^2}-\dfrac{y^2}{b^2}=1$ ，点 $P(x_0,y_0)$ 在双曲线上  
  
以点 $P$ 为切点，作双曲线的切线 $l$ ，切线 $l$ 与 $x$ 轴的交点记作 $Q$  
  
要证 $\angle F_1PQ=\angle F_2PQ$  
  
只要证 $ \dfrac{|PF_1|}{|PF_2|}=\dfrac{|QF_1|}{|QF_2|}$ (角平分线定理)  
  
又因为切线 $l$ 的方程为 $\dfrac{x_0\cdot x}{a^2}-\dfrac{y_0\cdot y}{b^2}=1$  
  
$\Rightarrow Q\left(\dfrac{a^2}{x_0},0\right)$  
  
再根据双曲线第二定义  
  
$\Rightarrow|PF_2|=\dfrac{c}{a}\left(x_-\dfrac{a^2}{c}\right)=e\cdot x_0-a$  
  
$\Rightarrow|PF_1|=|PF_2|+2a=e\cdot x_0+a$  
  
$\Rightarrow \dfrac{|PF_1|}{|PF_2|}=\dfrac{e\cdot x_0+a}{e\cdot x_0-a}$  
  
又因为 $ \dfrac{|QF_1|}{|QF_2|}=\dfrac{\tfrac{a^2}{x_0}+c}{c-\tfrac{a^2}{x_0}}$  
  
$=\dfrac{c\cdot x_0+a^2}{c\cdot x_0-a^2}$  
  
$=\dfrac{e\cdot x_0+a}{e\cdot x_0-a}$  
