**内容V1**  
设 $\Phi$ 是 $n$ 维线性空间 $V$ 上的幂等变换，则 $V=U\oplus W$ ，  
其中 $U=\rm{Im}(\Phi)=\rm{Ker}(I_V-\Phi)$ ， $W=\rm{Im}(I_V-\Phi)=\rm{Ker}(\Phi)$  
且 $\Phi$ 就是 $V$ 到 $U$ 的投影变换  
  
**内容V2**  
设 $\Phi\in\rm{Hom}(V_K^n)$ ，若 $\Phi^2=\Phi$ ，则 $V=\rm{Im}(\Phi)\oplus\rm{Ker}(\Phi)$ ，且 $\Phi$ 是 $V$ 到 $\rm{Im}(\Phi)$ 的投影变换  
  
设 $\Phi\in\rm{Hom}(V_K^n)$ ，若 $\Phi^2=\Phi$ ，则 $V=\rm{Ker}(I_V-\Phi)\oplus\rm{Im}(I_V-\Phi)$ ，且 $\Phi$ 是 $V$ 到 $\rm{Ker}(I_V-\Phi)$ 的投影变换  
  
**证明**  
Part1  
 $\Phi$ 是 $n$ 维线性空间 $V$ 上的幂等变换  
  
 $\Rightarrow\Phi^2=\Phi$  
  
 $\Rightarrow\Phi-\Phi^2=\mathbf0_V$  
  
 $\Rightarrow\Phi-\Phi\circ\Phi=\mathbf0_V$  
  
 $\begin{array}{l:l}  
视为左复合&视为右复合\\\  
\Rightarrow\Phi(I_V-\Phi)=\mathbf0_V&\Rightarrow(I_V-\Phi)\Phi=\mathbf0_V\\\  
若\beta\in\rm{Im}(I_V-\Phi)，则\beta\in\rm{Ker}(\Phi)&若\beta\in\rm{Im}(\Phi)，则\beta\in\rm{Ker}(I_V-\Phi)\\\  
\Rightarrow\rm{Im}(I_V-\Phi)\subseteq\rm{Ker}(\Phi)&\Rightarrow\rm{Im}(\Phi)\subseteq\rm{Ker}(I_V-\Phi)  
\end{array}$  
  
 $\forall\ \alpha\in V$  
  
 $\Rightarrow\Phi(\alpha)\in\rm{Im}(\Phi)\subseteq\rm{Ker}(I_V-\Phi)$  
  
 $\Rightarrow\Phi(\alpha)\in\rm{Ker}(I_V-\Phi)$  
  
 $\Rightarrow(I_V-\Phi)(\alpha)\in\rm{Im}(I_V-\Phi)\subseteq\rm{Ker}(\Phi)$  
  
 $\Rightarrow(I_V-\Phi)(\alpha)\in\rm{Ker}(\Phi)$  
  
又因为 $\alpha=I_V(\alpha)$  
  
 $=I_V(\alpha)-\Phi(\alpha)+\Phi(\alpha)$  
  
 $=(I_V-\Phi)(\alpha)+\Phi(\alpha)\subseteq\rm{Ker}(\Phi)+\rm{Ker}(I_V-\Phi)$  
  
 $\Rightarrow V=\rm{Ker}(\Phi)+\rm{Ker}(I_V-\Phi)$  
  
Part2  
 $\forall\ \beta\in\rm{Ker}(\Phi)\cap\rm{Ker}(I_V-\Phi)$  
  
 $\Rightarrow(I_V-\Phi)(\beta)+\Phi(\beta)+\mathbf0+\mathbf0=\mathbf0$  
 $=I_V(\beta)-\Phi(\beta)+\Phi(\beta)=\beta$  
 $\Rightarrow\beta=\mathbf0$  
  
 $\Rightarrow\rm{Ker}(\Phi)\cap\rm{Ker}(I_V-\Phi)=$ 零子空间  
  
 $\Rightarrow V=\rm{Ker}(\Phi)\oplus\rm{Ker}(I_V-\Phi)$  
  
Part3-1  
 $V=\rm{Ker}(\Phi)\oplus\rm{Ker}(I_V-\Phi)$  
  
 $\Rightarrow\rm{dim}[\rm{Ker}(I_V-\Phi)]=n-\rm{dim}[\rm{Ker}(\Phi)]$  
  
又因为 $\rm{dim}[\rm{Im}(\Phi)]+\rm{dim}[\rm{Ker}(\Phi)]=n$  
  
 $\Rightarrow\rm{dim}[\rm{Ker}(I_V-\Phi)]=\rm{dim}[\rm{Im}(\Phi)]$  
  
 $\Rightarrow\rm{Ker}(I_V-\Phi)=\rm{Im}(\Phi)$ (加上Part1证明的包含关系)  
  
Part3-2  
 $\rm{dim}[\rm{Ker}(\Phi)]$  
  
 $=n-\rm{dim}[\rm{Im}(\Phi)]$  
  
 $=n-\rm{dim}[\rm{Ker}(I_V-\Phi)]$  
  
 $=\rm{dim}[\rm{Im}(I_V-\Phi)]$  
  
 $\Rightarrow\rm{Ker}(\Phi)=\rm{Im}(I_V-\Phi)$ (加上Part1证明的包含关系)  
  
Part4  
令 $U=\rm{Im}(\Phi)=\rm{Ker}(I_V-\Phi)$ ， $W=\rm{Im}(I_V-\Phi)=\rm{Ker}(\Phi)$  
  
 $\Rightarrow V=U\oplus W$  
  
注意到:  $\forall\ \alpha\in V,\ \alpha=\Phi(\alpha)+(I_V-\Phi)(\alpha)$  
  
其中 $\Phi(\alpha)\in U,\ (I_V-\Phi)(\alpha)\in W$  
  
 $\Rightarrow\Phi$ 就是 $V$ 到 $U$ 的投影变换  
