**证明(按任意行展开)**

**证明思路：**
1 根据定义，按行下标自然排列展开，列下标全排列

2 选定某一行，记作$i$

3 把每个组合单项中的第$i$行元素对换到最前面
(每个组合单项中，第$i$行元素有且只有一个)

4 重新计算逆序数
$\tau{(123\cdots n)}\to
\tau{(i,1\cdots i-1,i+1\cdots n)}=i-1$

$\tau{(k_1,\cdots,k_{i-1},j,k_{i+1},\cdots,k_n)}\to$
$\tau{(j,k_1,\cdots,k_{i-1},k_{i+1},\cdots,k_n)}$

$=(j-1)
+\tau{(k_1,\cdots,k_{i-1},k_{i+1},\cdots,k_n)}$

<font color=blue>5 分组：相同列标的首元分成一组
$j=1$的分成一组，剩余$n-1$个槽位全排，共$(n-1)!$项
$j=2$的分成一组，剩余$n-1$个槽位全排，共$(n-1)!$项
$j=3$的分成一组，剩余$n-1$个槽位全排，共$(n-1)!$项
$\cdots$，
$j=n$的分成一组，剩余$n-1$个槽位全排，共$(n-1)!$项
$\Rightarrow n\cdot(n-1)!=n!$</font>

<mark>当$j$固定时，剩余$n-1$个空全排列，这就是所有的通项</mark>
<mark>两种遍历方式</mark>
<mark>①从小到大，有序微调</mark>
<mark>②固定某个槽位，剩余n-1个元素有序微调</mark>

6 套入代数余子式的定义

**开始证明：**
1 恒等变形

---

$|A|=\sum\limits_
{k_1,\cdots,k_{i-1},j,k_{i+1},\cdots,k_n}(-1)^{\tau{(k_1,\cdots,k_{i-1},j,k_{i+1},
\cdots,k_n)}}$

$a_{1,k_1}\cdots a_{i-1,k_{i-1}}\cdot a_{i,j}\cdot a_{i+1,k_{i+1}}\cdots a_{n,k_n}$

---

$=\sum\limits_
{k_1,\cdots,k_{i-1},j,k_{i+1},\cdots,k_n}$

$(-1)^{\tau{(j,k_1,\cdots,k_{i-1},k_{i+1},\cdots,k_n)}
+\tau{(i,1,\cdots,i-1,i+1,\cdots,n)}}$

$a_{ij}\cdot a_{1k_1}\cdots a_{i-1k_{i-1}}\cdot a_{i+1k_{i+1}}\cdots a_{nk_n}$

---

$\tau{(j,k_1,\cdots,k_{i-1},k_{i+1},\cdots,k_n)}$

$=(j-1)+\tau{(k_1,\cdots,k_{i-1},k_{i+1},
\cdots,k_n)}$

---

$=\sum\limits_
{k_1,\cdots,k_{i-1},j,k_{i+1},\cdots,k_n}
(-1)^{(i-1)+(j-1)+\tau{(k_1,\cdots,k_{i-1},k_{i+1},
\cdots,k_n)}}$

$a_{i,j}\cdot a_{1,k_1}\cdots a_{i-1,k_{i-1}}\cdot a_{i+1,k_{i+1}}\cdots a_{n,k_n}$

---

2 分组：相同列标的首元分成一组
$j=1$的分成一组，
$j=2$的分成一组，
$j=3$的分成一组
$\cdots$，
$j=n$的分成一组

<font color=dark>谨记，$i$是一个常数，选定之后不再改变</font>

$=\sum\limits_{j=1}^n
(-1)^{i-1}\cdot(-1)^{j-1}\cdot a_{ij}$

$\cdot[\sum\limits_
{k_1,\cdots,k_{i-1},k_{i+1},\cdots,k_n}(-1)^
{\tau{(k_1,\cdots,k_{i-1},k_{i+1},\cdots,k_n)}}$

$a_{1,k_1}\cdots a_{i-1,k_{i-1}}\cdot a_{i+1,k_{i+1}}\cdots a_{n,k_n}]$

---

$=\sum\limits_{j=1}^n(-1)^{i+j}a_{ij}$

$\cdot\begin{vmatrix}
a_{1,1}&\cdots&a_{1,j-1}&a_{1,j+1}&\cdots&
a_{1,n}\\\ 
\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots\\\ 
a_{i-1,1}&\cdots&a_{i-1,j-1}&a_{i-1,j+1}&\cdots&a_{i-1,n}\\\ 
a_{i+1,1}&\cdots&a_{i+1,j-1}&a_{i+1,j+1}&\cdots&a_{i+1,n}\\\ 
\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots\\\ 
a_{n,1}&\cdots&a_{n,j-1}&a_{n,j+1}&\cdots&
a_{n,n}
\end{vmatrix}$

---

$=\sum\limits_{j=1}^n(-1)^{i+j}a_{ij}M_{ij}$

---

$=\sum\limits_{j=1}^na_{ij}A_{ij}$

**证明核心**：
按第$i$行或者第$i$列展开
1 把每个单列的第$i$行或者第$i$列元素对换的首位
2 把相同行或列首元的单项合并同类项
3 剩余部分构成$n-1$阶子式