用 $x_1,x_2,\cdots,x_n$ 构造一个 $n$ 次多项式  
$f(x)=(x-x_1)(x-x_2)\cdots(x-x_n)$  
将该多项式展开得  
$\Rightarrow f(x)=x^n-\sigma_1\cdot x^{n-1}+\sigma_2\cdot x^{n-2}+\cdots+(-1)^r\cdot\sigma_r\cdot x^{n-r}+\cdots+(-1)^{n-1}\cdot\sigma_{n-1}\cdot x+(-1)^n\cdot\sigma_n\ (1)$  
  
---  
  
将 $x_1,x_2,\cdots,x_n$ 依次带入 $f(x)$  
$f(x_1)=x_1^n-\sigma_1\cdot x_1^{n-1}+\sigma_2\cdot x_1^{n-2}+\cdots+(-1)^r\cdot\sigma_r\cdot x_1^{n-r}+\cdots+(-1)^{n-1}\cdot\sigma_{n-1}\cdot x_1+(-1)^n\cdot\sigma_n=0$  
$f(x_2)=x_2^n-\sigma_1\cdot x_2^{n-1}+\sigma_2\cdot x_2^{n-2}+\cdots+(-1)^r\cdot\sigma_r\cdot x_2^{n-r}+\cdots+(-1)^{n-1}\cdot\sigma_{n-1}\cdot x_2+(-1)^n\cdot\sigma_n=0$  
$f(x_3)=x_3^n-\sigma_1\cdot x_3^{n-1}+\sigma_2\cdot x_3^{n-2}+\cdots+(-1)^r\cdot\sigma_r\cdot x_3^{n-r}+\cdots+(-1)^{n-1}\cdot\sigma_{n-1}\cdot x_3+(-1)^n\cdot\sigma_n=0$  
$\cdots$  
$f(x_n)=x_n^n-\sigma_1\cdot x_n^{n-1}+\sigma_2\cdot x_n^{n-2}+\cdots+(-1)^r\cdot\sigma_r\cdot x_n^{n-r}+\cdots+(-1)^{n-1}\cdot\sigma_{n-1}\cdot x_n+(-1)^n\cdot\sigma_n=0$  
  
将这 $n$ 个式子全部相加得（ $k=n$ 的情况）  
$S_n\cdot\sigma_0-S_{n-1}\cdot\sigma_1+S_{n-2}\cdot\sigma_2+\cdots+(-1)^r\cdot S_{n-r}\cdot\sigma_r+(-1)^{n-1}\cdot S_1\cdot\sigma_{n-1}+(-1)^n\cdot S_0\cdot\sigma_n=0$  
  
---  
  
当 $k>n$ 时，将 $(1)$ 式两边同时乘以 $x^{k-n}$ 得  
$\Rightarrow x^{k-n}\cdot f(x)=x^{k-n}\cdot[x^n-\sigma_1\cdot x^{n-1}+\sigma_2\cdot x^{n-2}+\cdots+(-1)^r\cdot\sigma_r\cdot x^{n-r}+\cdots+(-1)^{n-1}\cdot\sigma_{n-1}\cdot x+(-1)^n\cdot\sigma_n]$  
$=x^k-\sigma_1\cdot x^{k-1}+\sigma_2\cdot x^{k-2}+\cdots+(-1)^r\cdot\sigma_r\cdot x^{k-r}+\cdots+(-1)^{n-1}\cdot\sigma_{n-1}\cdot x^{k-n+1}+(-1)^n\cdot\sigma_n\cdot x^{k-n}\ (2)$  
  
将 $x_1,x_2,\cdots,x_n$ 依次带入 $(2)$ 式得  
$x_1^k-\sigma_1\cdot x_1^{k-1}+\sigma_2\cdot x_1^{k-2}+\cdots+(-1)^r\cdot\sigma_r\cdot x_1^{k-r}+\cdots+(-1)^{n-1}\cdot\sigma_{n-1}\cdot x_1^{k-n+1}+(-1)^n\cdot\sigma_n\cdot x_1^{k-n}=0$  
$x_2^k-\sigma_1\cdot x_2^{k-1}+\sigma_2\cdot x_2^{k-2}+\cdots+(-1)^r\cdot\sigma_r\cdot x_2^{k-r}+\cdots+(-1)^{n-1}\cdot\sigma_{n-1}\cdot x_2^{k-n+1}+(-1)^n\cdot\sigma_n\cdot x_2^{k-n}=0$  
$x_3^k-\sigma_1\cdot x_3^{k-1}+\sigma_2\cdot x_3^{k-2}+\cdots+(-1)^r\cdot\sigma_r\cdot x_3^{k-r}+\cdots+(-1)^{n-1}\cdot\sigma_{n-1}\cdot x_3^{k-n+1}+(-1)^n\cdot\sigma_n\cdot x_3^{k-n}=0$  
$\cdots$  
$x_n^k-\sigma_1\cdot x_n^{k-1}+\sigma_2\cdot x_n^{k-2}+\cdots+(-1)^r\cdot\sigma_r\cdot x_n^{k-r}+\cdots+(-1)^{n-1}\cdot\sigma_{n-1}\cdot x_n^{k-n+1}+(-1)^n\cdot\sigma_n\cdot x_n^{k-n}=0$  
  
将这 $n$ 个式子全部相加得（ $k>n$ 的情况）  
$S_k\cdot\sigma_0-S_{k-1}\cdot\sigma_1+S_{k-2}\cdot\sigma_2+\cdots+(-1)^r\cdot S_{k-r}\cdot\sigma_r+(-1)^{n-1}\cdot S_{k-n+1}\cdot\sigma_{n-1}+(-1)^n\cdot S_{k-n}\cdot\sigma_n=0$  
  
---  
  
综上两种情况得:  
当 $k\geq n$  
$S_k\cdot\sigma_0-S_{k-1}\cdot\sigma_1+S_{k-2}\cdot\sigma_2+\cdots+(-1)^r\cdot S_{k-r}\cdot\sigma_r+(-1)^{n-1}\cdot S_{k-n+1}\cdot\sigma_{n-1}+(-1)^n\cdot S_{k-n}\cdot\sigma_n=0$  
  
为了好记，调整顺序得  
$\sigma_0\cdot S_k-\sigma_1\cdot S_{k-1}+\sigma_2\cdot S_{k-2}+\cdots+(-1)^r\cdot\sigma_r\cdot S_{k-r}+(-1)^{n-1}\cdot\sigma_{n-1}\cdot S_{k-n+1}+(-1)^n\cdot\sigma_n\cdot S_{k-n}=0$  
