**结论**  
点在平面外时，又分成在平面的某一侧，具体由离差或者代数距离决定  
  
**引理1**  
$\overrightarrow{M_1M_2}$ 平行于 $\Pi$ ，当且仅当 $f(M_1)=f(M_2)$ ，其中 $f(x,y,z)=A\cdot x+B\cdot y+C\cdot z+D$  
  
**证明**  
设点 $M_1$ 的坐标为 $(x_1,y_1,z_1)$ ，点 $M_2$ 的坐标为 $(x_2,y_2,z_2)$  
  
$\Rightarrow\overrightarrow{M_1M_2}=(x_2-x_1,y_2-y_1,z_2-z_1)$  
  
又因为 $\overrightarrow{M_1M_2}$ 平行于 $\Pi$  
  
$\Leftrightarrow A(x_2-x_1)+B(y_2-y_1)+C(z_2-z_1)=0$  
  
$\Leftrightarrow A\cdot x_1+B\cdot y_1+C\cdot z_1=A\cdot x_2+B\cdot y_2+C\cdot z_2$  
  
$\Leftrightarrow f(M_1)=f(M_2)$  
  
**引理2**  
设点 $M_1,M_2,M_0$ 三点共线，简单比为 $\lambda=(M_1,M_2,M_0)$  
  
平面 $\Pi$ 的方程为 $Ax+By+Cz+D=0$ ，其中 $f(x,y,z)=Ax+By+Cz+D$  
  
则 $f(M_0)=\dfrac{1}{1+\lambda}f(M_1)+\dfrac{\lambda}{1+\lambda}f(M_2)$  
  
**证明**  
点 $M_1,M_2,M_0$ 三点共线，简单比为 $\lambda=(M_1,M_2,M_0)$  
  
$\Rightarrow\overrightarrow{OM_0}=\dfrac{1}{1+\lambda}\cdot\overrightarrow{OM_1}+\dfrac{\lambda}{1+\lambda}\cdot\overrightarrow{OM_2}$  
  
$\Rightarrow\begin{cases}x_0=\dfrac{1}{1+\lambda}\cdot x_1+\dfrac{\lambda}{1+\lambda}\cdot x_2\\\ y_0=\dfrac{1}{1+\lambda}\cdot y_1+\dfrac{\lambda}{1+\lambda}\cdot y_2\\\ z_0=\dfrac{1}{1+\lambda}\cdot z_1+\dfrac{\lambda}{1+\lambda}\cdot z_2\end{cases}$  
  
$\Rightarrow f(x_0,y_0,z_0)=Ax_0+By_0+Cz_0+D$  
  
$=A\cdot\left(\dfrac{1}{1+\lambda}\cdot x_1+\dfrac{\lambda}{1+\lambda}\cdot x_2\right)+B\cdot\left(\dfrac{1}{1+\lambda}\cdot y_1+\dfrac{\lambda}{1+\lambda}\cdot y_2\right)+C\cdot\left(\dfrac{1}{1+\lambda}\cdot z_1+\dfrac{\lambda}{1+\lambda}\cdot z_2\right)+D$  
  
$=A\cdot\left(\dfrac{1}{1+\lambda}\cdot x_1+\dfrac{\lambda}{1+\lambda}\cdot x_2\right)+B\cdot\left(\dfrac{1}{1+\lambda}\cdot y_1+\dfrac{\lambda}{1+\lambda}\cdot y_2\right)+C\cdot\left(\dfrac{1}{1+\lambda}\cdot z_1+\dfrac{\lambda}{1+\lambda}\cdot z_2\right)+\left(\dfrac{1}{1+\lambda}\cdot D+\dfrac{\lambda}{1+\lambda}\cdot D\right)$  
  
$=\dfrac{1}{1+\lambda}\cdot(Ax_1+By_1+Cz_1+D)+\dfrac{\lambda}{1+\lambda}\cdot(Ax_2+By_2+Cz_2+D)$  
  
$=\dfrac{1}{1+\lambda}\cdot f(M_1)+\dfrac{\lambda}{1+\lambda}\cdot f(M_2)$  
  
$\Rightarrow f(M_0)=\dfrac{1}{1+\lambda}f(M_1)+\dfrac{\lambda}{1+\lambda}f(M_2)$  
  
**主定理**  
空间中两点 $M_1,M_2$ 位于平面 $\Pi$ 的两侧，当且仅当 $f(M_1)\cdot f(M_2)<0$ ，其中 $f(x,y,z)=A\cdot x+B\cdot y+C\cdot z+D$ 表示平面 $\Pi$ 的方程  
  
**证明**  
<font color=blue>必要性</font>  
连接 $M_1M_2$ 的直线交平面 $\Pi$ 于 $M_0$  
  
$\Rightarrow\lambda=(M_1,M_2,M_0)>0$  
  
又因为 $f(M_0)=\dfrac{1}{1+\lambda}f(M_1)+\dfrac{\lambda}{1+\lambda}f(M_2)$ ，且 $M_0\in\Pi$  
  
$\Rightarrow0=f(M_0)=\dfrac{1}{1+\lambda}f(M_1)+\dfrac{\lambda}{1+\lambda}f(M_2)$  
  
$\Rightarrow\dfrac{1}{1+\lambda}f(M_1)=-\dfrac{\lambda}{1+\lambda}f(M_2)$  
  
又因为 $\dfrac{1}{1+\lambda}>0,\ \dfrac{\lambda}{1+\lambda}>0$  
  
$\Rightarrow f(M_1)$ 与 $f(M_2)$ 异号  
  
$\Rightarrow f(M_1)\cdot f(M_2)<0$  
  
<font color=blue>充分性</font>  
证明它的逆否命题: 若 $M_1,M_2$ 位于平面 $\Pi$ 的同侧，则 $f(M_1)\cdot f(M_2)>0$  
  
在平面 $\Pi$ 的另一侧取点 $M_3$  
  
$\Rightarrow f(M_1)\cdot f(M_3)<0,\ f(M_2)\cdot f(M_3)<0$  
  
$\Rightarrow f(M_1)\cdot f(M_2)\cdot[f(M_3)]^2>0$  
  
$\Rightarrow f(M_1)\cdot f(M_2)>0$  
