**证法二**  
若 $A$ 可对角化  
 $P^{-1}\cdot A\cdot P=\begin{bmatrix}  
\lambda_1&&&\\\  
&\lambda_2&&\\\  
&&\ddots&\\\  
&&&\lambda_n  
\end{bmatrix}$  
  
 $\Rightarrow f(\lambda)=(\lambda-\lambda_1)(\lambda-\lambda_2)\cdots(\lambda-\lambda_n)$  
  
 $\Rightarrow f(\Lambda)=\begin{bmatrix}  
0&&&\\\  
&\lambda_2-\lambda_1&&\\\  
&&\ddots&\\\  
&&&\lambda_n-\lambda_1  
\end{bmatrix}  
\cdot\begin{bmatrix}  
\lambda_1-\lambda_2&&&\\\  
&0&&\\\  
&&\ddots&\\\  
&&&\lambda_n-\lambda_1  
\end{bmatrix}  
\cdots\begin{bmatrix}  
\lambda_1-\lambda_n&&&\\\  
&\lambda_2-\lambda_n&&\\\  
&&\ddots&\\\  
&&&0  
\end{bmatrix}=$ 零矩阵  
  
 $\Rightarrow f(A)=f(P\cdot A\cdot P^{-1})=P\cdot f(\Lambda)\cdot P^{-1}=$ 零矩阵  
  
若 $A$ 不可对角化  
  
<font color=brown>引证</font>  
 $A=\begin{bmatrix}a_{11}&a_{12}\\\ a_{21}&a_{22}\end{bmatrix}\in M_2(\mathbb{C})$  
若 $A$ 不可对角化  
 $\Rightarrow A$ 有两个相等的特征值  
 $\Rightarrow f(\lambda)=\lambda^2-(a_{11}+a_{22})\lambda+(a_{11}a_{22}-a_{21}a_{12})$ 有重根  
 $\Rightarrow \Delta(f)=(a_{11}+a_{22})^2-4(a_{11}a_{22}-a_{21}a_{12})=0$  
作线性同构 $\Phi:M_2(\mathbb{C})\to\mathbb{C}^4$  
 $\begin{bmatrix}a_{11}&a_{12}\\\ a_{21}&a_{22}\end{bmatrix}\mapsto  
\begin{bmatrix}a_{11}\\\ a_{12}\\\ a_{21}\\\ a_{22}\end{bmatrix}$  
不可对角化的点分布在超平面 $f(a_1,a_2,a_3,a_4)$ 的零点上  
所以不可对角化的矩阵远远少于可对角化的矩阵  
  
<font color=blue>摄动法</font>  
设 $A\in M_n(K)$ ，存在非异阵 $P$ ，使得 $P^{-1}AP=\begin{bmatrix}  
\lambda_1&a_{12}&\cdots&a_{1n}\\\  
&\lambda_2&\cdots&a_{2n}\\\  
&&\ddots&\\\  
&&&\lambda_n  
\end{bmatrix}$  
  
 $\exists\ c_1,c_2,\cdots,c_n$ ，对 $\forall\ 1\le i\le n$  
 $\lambda_1+c_1t,\ \lambda_2+c_2t,\ \cdots,\ \lambda_n+c_nt$  
  
 $A_t=P\cdot\begin{bmatrix}  
\lambda_1+c_1t&a_{12}&\cdots&a_{1n}\\\  
&\lambda_2+c_2t&\cdots&a_{2n}\\\  
&&\ddots&\\\  
&&&\lambda_n+c_nt  
\end{bmatrix}\cdot P^{-1}$  
当 $0<t<<1$ ， $A_t$ 可对角化  
当 $t=0$ ， $A_0=A$  
  
 $\forall\ 0<t\ll1$ ， $(A_t-(\lambda_1+c_1t)I_n)(A_t-(\lambda_2+c_2t)I_n)\cdots(A_t-(\lambda_n+c_nt)I_n)=$ 零矩阵  
  
等式两边关于 $t$ 连续，两边对 $t$ 取极限  
 $\lim\limits_{t\to0^+}(A_t-(\lambda_1+c_1t)I_n)(A_t-(\lambda_2+c_2t)I_n)\cdots(A_t-(\lambda_n+c_nt)I_n)$  
 $=(A-(\lambda_1+c_1t)I_n)(A-(\lambda_2+c_2t)I_n)\cdots(A-(\lambda_n+c_nt)I_n)=$ 零矩阵  
