***引理1:**  
$(\lambda I-A)^\star\cdot(\lambda I-A)=|\lambda I-A|\cdot I$  
  
**引理2**:  
$\lambda-$ 阵 $\leftrightharpoons$ 以矩阵为系数的多项式  
  
**证明:**  
$(\lambda I-A)^\star\cdot(\lambda I-A)=|\lambda I-A|\cdot I$  
  
$\Rightarrow(\lambda I-A)^\star\cdot(\lambda I-A)=f(\lambda)\cdot I$  
  
---  
  
对等式左边进行展开  
  
令 $(\lambda I-A)^\star=\begin{array}{c}g_{11}(\lambda)&g_{21}(\lambda)&\cdots&g_{n1}(\lambda)\\\ g_{12}(\lambda)&g_{22}(\lambda)&\cdots&g_{n2}(\lambda)\\\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\\ g_{1n}(\lambda)&g_{2n}(\lambda)&\cdots&g_{nn}(\lambda)  
\end{array}$ ，其中 $\rm{deg}[g_{ij}(\lambda)]\leq n-1$  
  
$\Rightarrow\lambda^{n-1}B_{n-1}+\lambda^{n-2}B_{n-2}+\cdots+\lambda B_1+B_0$  
  
$\Rightarrow(\lambda I-A)^\star\cdot(\lambda I-A)$  
  
$=(\lambda^{n-1}B_{n-1}+\lambda^{n-2}B_{n-2}+\cdots+\lambda B_1+B_0)\cdot(\lambda I-A)$  
  
$=\lambda^nB_{n-1}+\lambda^{n-1}B_{n-2}+\cdots+\lambda^2 B_1+\lambda B_0+\lambda B_0$  
  
$-\lambda^{n-1}B_{n-1}A-\lambda^{n-2}B_{n-2}A-\cdots-\lambda B_1A-B_0A$  
  
$=\lambda^n(B_{n-1}A)+\lambda^{n-1}(B_{n-2}-B_{n-1}A)+\cdots+\lambda^2(B_1-B_2A)+\lambda (B_0-B_1A)-B_0A$  
  
于是得到了一个矩阵多项式  
  
---  
  
等式右边为  
  
$f(\lambda)\cdot I=\lambda^n I+\lambda^{n-1}a_{n-1}I+\cdots+\lambda^2a_2I+\lambda a_1I+a_0I$  
  
---  
  
又因为矩阵多项式表示方式唯一  
  
$\Rightarrow\begin{array}{c}-B_0A&=&a_0I\\\ B_0-B_1A&=&a_1I&\leftarrow等式两边同时右乘A\\\ B_1-B_2A&=&a_2I&\leftarrow等式两边同时右乘A^2\\\ \vdots&\vdots&\vdots\\\ B_{n-2}-B_{n-1}A&=&a_{n-1}I&\leftarrow等式两边同时右乘A^{n-1}\\\ B_{n-1}A&=&I&\leftarrow等式两边同时右乘A^n\end{array}$  
  
$\Rightarrow$ 左边全部抵消掉，变成零矩阵  
  
右边 $=A^n+a_{n-1}A^{n-1}+\cdots+a_2A^2+a_1A+a_0I$  
  
$\Rightarrow f(A)=$ 零矩阵  
  
$\Rightarrow f(\lambda)$ 是零化多项式  
  
最简洁，有初等数学技巧的影子  
