**内容**    
多项式矩阵的相抵关系是一种等价关系    
    
相抵矩阵具有等价关系    
    
**证明**    
<font color=brown>反身性(自反性)</font>    
任何一个多项式矩阵都与其自身等价， $A(\lambda)\sim A(\lambda)$     
 $A(\lambda)=E_n\cdot A(\lambda)$ ，其中 $E_n$ 表示单位阵任取某行或列乘1    
    
<font color=brown>对称性</font>    
若矩阵 $A(\lambda)$ 与矩阵 $B(\lambda)$ 等价，则矩阵 $B(\lambda)$ 与矩阵 $A(\lambda)$ 等价    
    
 $A(\lambda)\sim B(\lambda)\Leftrightarrow B(\lambda)\sim   A(\lambda)$     
用原始定义证    
1 交换 $i,j$ 行(列)，可以再交换回来    
2 乘以非零常数，可以再乘 $\tfrac1c$ ，就变回来了    
3 第 $i$ 行(列)乘 $f(\lambda)$ ，加到第 $j$ 行(列)，可以再乘 $-f(\lambda)$ ，加到第 $j$ 行(列)，就变回来了    
    
第一版    
 $P_1P_2\cdots P_rAQ_1Q_2\cdots Q_s=B$     
 $\Leftrightarrow A=P_1^{-1}\cdots P_r^{-1}BQ_s^{-1}\cdots Q_1^{-1}$     
    
第二版    
 $B=P_m\cdots P_2\cdot P_1\cdot A    
\cdot Q_1\cdot Q_2\cdots Q_n$     
 $\Rightarrow A=P_1^{-1}\cdot P_2^{-1}    
\cdots P_{m-1}^{-1}\cdot    
P_m^{-1}\cdot B\cdot Q_n^{-1}\cdots Q_2^{-1}    
\cdot Q_1^{-1}$     
    
<font color=brown>传递性</font>    
若矩阵 $A(\lambda)$ 与矩阵 $B(\lambda)$ 等价，矩阵 $B(\lambda)$ 与矩阵 $C(\lambda)$ 等价，则矩阵 $A(\lambda)$ 与矩阵 $C(\lambda)$ 等价    
 $A(\lambda)\sim B(\lambda), B(\lambda)\sim C(\lambda)\Rightarrow A(\lambda)\sim C(\lambda)$     
第一版    
 $B(\lambda)=P_1\cdot P_2 \cdots P_r\cdot A(\lambda)\cdot Q_1\cdot Q_2\cdots Q_s$     
 $C(\lambda)=R_1\cdot R_2\cdots R_k\cdot B(\lambda)\cdot T_1\cdot T_2\cdots T_l$     
 $\Rightarrow C(\lambda)=R_1\cdot R_2\cdots R_k\cdot (P_1\cdot P_2\cdots P_r\cdot A(\lambda)\cdot Q_1\cdot Q_2\cdots Q_s)\cdot T_1\cdot T_2\cdots T_l$     
 $\Rightarrow C(\lambda)=(R_1\cdot R_2\cdots R_k\cdot P_1\cdot P_2\cdots P_r)\cdot A(\lambda)\cdot (Q_1\cdot Q_2\cdots Q_s\cdot T_1\cdot T_2\cdots T_l)$     
    
 $\Rightarrow A(\lambda)\sim C(\lambda)$     
    
第二版    
 $B=P_m\cdots P_1\cdot A\cdot Q_1\cdots Q_n$     
 $C=T_r\cdots T_1\cdot B\cdot S_1\cdots S_l$     
 $\Rightarrow C=T_r\cdots T_1\cdot    
(P_m\cdots P_1\cdot A\cdot Q_1\cdots Q_n)    
\cdot S_1\cdots S_l$     
 $\Rightarrow C=(T_r\cdots T_1\cdot    
P_m\cdots P_1)\cdot A\cdot (Q_1\cdots Q_n    
\cdot S_1\cdots S_l)$     
    
 $\Rightarrow A\sim C$     
    
 $\Rightarrow A$     
 $=(T_r\cdots T_1\cdot    
P_m\cdots P_1)^{-1}\cdot C\cdot(Q_1\cdots Q_n    
\cdot S_1\cdots S_l)^{-1}$     
    
