**内容**
设集合$A,B\in M_n(F)$，$F\subseteq K$，则$F:A
\cong B\Leftrightarrow K: A\cong B$

**突然想起**
由相似矩阵的推导过程知，相似矩阵中的可逆阵$P$其实是过渡矩阵

**证明**
$F:A\sim B$定义为$\exists\ P\in M_n(F)$可逆，使得$B=P^{-1}\cdot A\cdot P$

$K:A\sim B$定义为$\exists\ Q\in M_n(K)$可逆，使得$B=Q^{-1}\cdot A\cdot Q$

必要性
设$F:A\cong B$
$\Rightarrow\exists P\in M_n(F)$，使得$B=P^{-1}\cdot A\cdot P$，且$P^{-1}\in M_n(F)$

$\Rightarrow P,P^{-1}\in M_n(K)$

$\Rightarrow K:A\cong B$

充分性
$A$与$B$在数域$K$上相似
$\Rightarrow\lambda I_n-A_n$与$\lambda I_n-B_n$在数域$K$上有相同的行列式因子或不变因子
$\Rightarrow\lambda I_n-A_n$与$\lambda I_n-B_n$在数域$K$上有相同的法式

由大前提得
$\Rightarrow\lambda I_n-A_n$与$\lambda I_n-B_n$是数域$F$上的多项式矩阵
(暗示只在$F$上作初等变换就能得等法式)

又因为法式不依赖于初等变换的选取
$\Rightarrow$要得到$\lambda I_n-A_n$与$\lambda I_n-B_n$的法式，只选取$F$上的初等矩阵即可
$\Rightarrow$<font color=red>得到的不变因子$d_i(\lambda)$都是数域$F$上的多项式</font>

存在$F$上可逆阵$P(\lambda),Q(\lambda),M(\lambda),N(\lambda)$，使得$P(\lambda)(\lambda I_n-A_n)Q(\lambda)=
\Lambda=M(\lambda)(\lambda I_n-B_n)N(\lambda)$
$\Rightarrow\lambda I_n-B_n=M(\lambda)^{-1}
P(\lambda)(\lambda I_n-A_n)Q(\lambda)
N(\lambda)^{-1}$

$\Rightarrow\lambda I_n-A_n$与$\lambda I_n-B_n$作为数域$F$上的多项式矩阵相抵

$\Rightarrow A,B$作为数域$F$上的矩阵相似