**内容**  
设 $A(\lambda)$ 相抵于 $\rm{diag}\{f_1(\lambda),f_2(\lambda),\cdots,f_n(\lambda)\}$   
其中 $\forall\ 1\le i\le n,\ f_i(\lambda)$ 是首一多项式，  
则 $f_1(\lambda),f_2(\lambda),\cdots,f_n(\lambda)$ 全体准素因子就是 $A$ 的初等因子  
  
**辨析**  
只有不变因子的准素因子才是初等因子  
非不变因子的准素因子仅仅是准素因子  
  
**说明**  
1 法式，不变因子，初等因子是对 $\lambda$ -阵而言的  
2 求初等因子，不一定非得先求法式  
3 <font color=red size=3>进一步，前面已经讲了，初等因子与不变因子的一一对应关系（分组 $\to$ 最大值 $\to$ 补全 $\to$ 排序）</font>  
  <font color=red size=3>继而这是一个求不变因子的简便方法</font>  
  <font color=red size=3>再进一步，法式也求出来了</font>  
  <font color=red size=3>再进一步，可以构造 $\rm{Frobenius}$ 标准型了</font>  
  需要跨过一步因式分解（果然是基础，各种因式分解的方法---初中篇）  
  绕过不变因子求初等因子，  
4 这个相抵的对角 $\lambda$ -阵怎么找出来的呢?  
  在求 $\rm{Smith}$ 标准型的证明过程中寻找答案  
5 感觉初等因子组准确的写法应该是 $\begin{array}{l}  
(\lambda-\lambda_1)^{r_{11}},(\lambda-\lambda_1)^{r_{12}},\cdots,(\lambda-\lambda_1)^{r_{1s}},\\\   
(\lambda-\lambda_2)^{r_{21}},(\lambda-\lambda_2)^{r_{22}},\cdots,(\lambda-\lambda_2)^{r_{2m}},\\\   
\cdots\\\   
(\lambda-\lambda_k)^{r_{k1}},(\lambda-\lambda_k)^{r_{k2}},\cdots,(\lambda-\lambda_k)^{r_{kn}}  
\end{array}$   
这不就是由初等因子反求不变因子嘛  
 $(\lambda-\lambda_1)^{r_{11}}$ 首一一次多项式的幂  
  
**证明**  
<font color=blue>Step1:</font>  
证明 $\forall\ 1\le i<j\le n$ ， $g(\lambda)=\rm{gcd}[f_i(\lambda),f_j(\lambda)]$ ， $h(\lambda)=\rm{lcm}[f_i(\lambda),f_j(\lambda)]$   
则 $\rm{diag}[f_1(\lambda),\cdots,f_i(\lambda),\cdots,f_j(\lambda),\cdots,f_n(\lambda)]\sim\rm{diag}[f_1(\lambda),\cdots,g(\lambda),\cdots,h(\lambda),\cdots,f_n(\lambda)]$ ，  
且具有相同准素因子  
  
初等变换只发生在第 $i$ 与第 $j$ 行之间，不涉及其他行  
  
不妨设 $i=1,j=2$   
 $f_1(\lambda)=g(\lambda)q(\lambda)$   
 $\Rightarrow h(\lambda)=\dfrac{f_1(\lambda)  
\cdot f_2(\lambda)}{g(\lambda)}  
=f_2(\lambda)q(\lambda)$   
  
 $\exists\ u(\lambda),v(\lambda)$ ，使得 $g(\lambda)=f_1(\lambda)u(\lambda)+f_2(\lambda)v(\lambda)$   
  
 $\begin{bmatrix}f_1(\lambda)&0\\\ 0&f_2(\lambda)\end{bmatrix}  
\xrightarrow[第2行乘v(\lambda)，加到第1行]{第1列乘u(\lambda)，加到第2列}  
\begin{bmatrix}f_1(\lambda)&g(\lambda)\\\ 0&f_2(\lambda)\end{bmatrix}$   
  
 $\xrightarrow[加到第1列]{第2列乘-q(\lambda)}  
\begin{bmatrix}0&g(\lambda)\\\ -q(\lambda)f_2(\lambda)&f_2(\lambda)\end{bmatrix}  
=\begin{bmatrix}0&g(\lambda)\\\ -h(\lambda)&f_2(\lambda)\end{bmatrix}$   
  
 $\xrightarrow[加到第2行]{第1行乘-p(\lambda)}  
\begin{bmatrix}0&g(\lambda)\\\ -q(\lambda)f_2(\lambda)&f_2(\lambda)\end{bmatrix}  
=\begin{bmatrix}0&g(\lambda)\\\ -h(\lambda)&0\end{bmatrix}$   
  
 $\xrightarrow[第2行乘-1]{交换第1，2列}  
\begin{bmatrix}g(\lambda)&0\\\ 0&h(\lambda)\end{bmatrix}$   
  
 $\Rightarrow\begin{bmatrix}  
f_1(\lambda)&g(\lambda)\\\ 0&f_2(\lambda)\end{bmatrix}  
\sim\begin{bmatrix}g(\lambda)&0\\\ 0&h(\lambda)\end{bmatrix}$ （暗含 $g(\lambda)\mid h(\lambda)$ ）  
  
<font color=red>在公共标准因式分解下:</font>  
<font color=red>相同底数的幂次小者的全体乘积就是 $g(\lambda)$ </font>  
<font color=red>相同底数的幂次大者的全体乘积就是 $h(\lambda)$ </font>  
<font color=red>排序的结果就是最大公因式与最小公倍式</font>  
<font color=red>暗示了Step2中的冒泡排序</font>  
  
只要证明 $f_1(\lambda),f_2(\lambda)$ 与 $g(\lambda),h(\lambda)$ 有相同的准素因子即可，因为其他的都没变  
在数域 $K$ 上进行公共因式分解  
 $f_1(\lambda)=p_1(\lambda)^{r_1}\cdot  
p_2(\lambda)^{r_2}\cdots p_t(\lambda)^{r_t}$   
 $f_2(\lambda)=p_1(\lambda)^{s_1}\cdot  
p_2(\lambda)^{s_2}\cdots p_t(\lambda)^{s_t}$   
其中 $p_i(\lambda)$ 是各项互异的首一不可约多项式， $r_i,s_i\geq0$   
令 $e_i=\min[r_i,s_i]$ ， $k_i=\max[r_i,s_i]$   
 $\Rightarrow g(\lambda)=p_1(\lambda)^{e_1}\cdot  
p_2(\lambda)^{e_2}\cdots p_t(\lambda)^{e_t}$   
 $\Rightarrow h(\lambda)=p_1(\lambda)^{k_1}\cdot  
p_2(\lambda)^{k_2}\cdots p_t(\lambda)^{k_t}$   
由上面构造得  
 $\Rightarrow (f_1(\lambda),f_2(\lambda))$ 与 $(g(\lambda),h(\lambda))$ 有相同的准素因子组  
  
<font color=blue>Step2:</font>  
<font color=blue>反复使用Step1的操作，将 $\rm{diag}\{f_1(\lambda),f_2(\lambda),\cdots,f_n(\lambda)\}$ 变成法式</font>  
  
<font color=red>正确思路: 标准因式分解+相同底数的因式按幂次冒泡排序</font>  
<font color=red>错误思路: 单纯死靠定义</font>  
  
 $\left(\begin{array}{l}  
公共因式分解下，求最大公因式，最小公倍式\\\   
f_1(\lambda)=p_1(\lambda)^{e_{11}}\cdot p_2(\lambda)^{e_{12}}\cdot p_3(\lambda)^{e_{13}}\cdots p_m(\lambda)^{e_{1m}}\\\   
f_2(\lambda)=p_1(\lambda)^{e_{21}}\cdot p_2(\lambda)^{e_{22}}\cdot p_3(\lambda)^{e_{23}}\cdots p_m(\lambda)^{e_{2m}}\\\   
同底数取幂次小者，得最大公因式\\\   
同底数取幂次大者，得最小公倍式  
\end{array}\right)$   
  
依次将第 $(1,1)$ 元与第 $(2,2)$ 元，第 $(3,3)$ 元， $\cdots$ ，第 $(n,n)$ 元进行step1的操作，  
从而第 $(1,1)$ 元所有不可约多项式幂次最小，且该过程中准素因子组始终保持不变  
  
一般的，设第 $(1,1)$ 元到第 $(i-1,i-1)$ 元，已经做好了  
第 $(i,i)$ 元依次与第 $(i+1,i+1)$ 元，第 $(i+2,i+2)$ 元， $\cdots$ ，第 $(n,n)$ 元进行Step1的操作  
  
 $\Rightarrow \rm{diag}\{f_1(\lambda),f_2(\lambda),\cdots,f_n(\lambda)\}$ 相抵于 $\rm{diag}\{d_1(\lambda),  
d_2(\lambda),\cdots,d_n(\lambda)\}$ 且 $d_i(\lambda)\mid d_{i+1}(\lambda)$   
  
 $\Rightarrow\rm{diag}\{d_1(\lambda),d_2(\lambda),\cdots,d_n(\lambda)\}$ 是法式  
  
 $\Rightarrow d_1(\lambda),d_2(\lambda),\cdots,d_n(\lambda)$ 是不变因子  
  
又因为不变因子的准素因子就是初等因子  
  
 $\Rightarrow f_1(\lambda),f_2(\lambda),\cdots,f_n(\lambda)$ 全体准素因子就是 $A$ 的初等因子  
  
**后记**  
20分钟的定理证明，至少花了4个小时来理解，走死胡同里了  
在公共因式分解下  
Step1: $\enspace$ 是教如何求两个多项式的最小公倍式、最大公因式，前半段论述是证明这样做是符合初等变换的  
Step2: $\enspace$ 是教如何求 $r$ 个多项式的最小公倍式、最大公因式  
一句话概括: $\enspace$  在标准因式分解下，如何求 $r$ 个多项式的最小公倍式、最大公因式  
