**æ€§è´¨5-ä¸‰å‘é‡å‰ä¹˜**  
$(\vec a \times \vec b) \times \vec c$  
  
$=\begin{vmatrix}\vec a\cdot\vec c & \vec b\cdot\vec c&\\\ \vec a & \vec b\end{vmatrix}$  
  
$=(\vec a\cdot\vec c)\cdot\vec b-(\vec b\cdot\vec c)\cdot\vec a$  
  
**è¯´æ˜**  
1 ä¸‰å‘é‡å‰ä¹˜ç§°ä¸ºäºŒé‡å‰ç§¯  
  
2 äºŒé‡å‰ç§¯è½¬å†…ç§¯  
  
3 æœ€æ˜“ç†è§£çš„è¯æ˜ç«Ÿç„¶æ˜¯æš´åŠ›è®¡ç®—ğŸ˜‚ğŸ˜‚  
  
**è¯æ˜**  
æƒ…å½¢1: $\vec a\ //\ \vec b$  
  
$\Rightarrow\exists\ \lambda\in\mathbb R$ ï¼Œä½¿å¾— $\vec a=\lambda\cdot\vec b$  
  
$\Rightarrow(\vec a \times \vec b) \times \vec c=\vec0$  
  
ç­‰å¼å³è¾¹  
  
$(\vec a\cdot\vec c)\cdot\vec b-(\vec b\cdot\vec c)\cdot\vec a$  
  
$=(\lambda\cdot\vec b\cdot\vec c)\cdot\vec b-(\vec b\cdot\vec c)\cdot\lambda\cdot\vec b$  
  
$=\vec0$  
  
æ‰€ä»¥ç»“è®ºæˆç«‹  
  
æƒ…å½¢2: $\vec a$ ä¸å¹³è¡Œäº $\vec b$  
  
ä»¤ $\vec e_1=\dfrac{\vec a}{|\vec a|}$ ï¼Œ $\vec e_3=\dfrac{\vec a\times\vec b}{|\vec a\times\vec b|}$  
  
å–å®š $\vec e_2$ ï¼Œä½¿å¾— $[O;\vec e_1,\vec e_2,\vec e_3]$ æ„æˆå³æ‰‹ç¬›å¡å°”åæ ‡ç³»  
  
è®¾å‘é‡ $\vec a$ çš„åæ ‡ä¸º $(a_1,0,0)$ ï¼Œ $\vec b$ çš„åæ ‡ä¸º $(b_1,b_2,0)$ ï¼Œ $\vec c$ çš„åæ ‡ä¸º $(c_1,c_2,c_3)$  
  
è®¡ç®— $(\vec a \times \vec b) \times \vec c$  
  
$=\left(\begin{vmatrix}0&0\\\ b_2&0\end{vmatrix},\begin{vmatrix}0&a_1\\\ 0&b_1\end{vmatrix},\begin{vmatrix}a_1&0\\\ b_1&b_2\end{vmatrix}\right)\times(c_1,c_2,c_3)$  
  
$=(0,0,a_1b_2)\times(c_1,c_2,c_3)$  
  
$=\left(\begin{vmatrix}0&a_1b_2\\\ c_2&c_3\end{vmatrix},\begin{vmatrix}a_1b_2&0\\\ c_3&c_1\end{vmatrix},\begin{vmatrix}0&0\\\ c_1&c_2\end{vmatrix}\right)$  
  
$=(-a_1b_2c_2,a_1b_2c_1,0)$  
  
å†è®¡ç®— $(\vec a\cdot\vec c)\cdot\vec b-(\vec b\cdot\vec c)\cdot\vec a$  
  
$=(a_1c_1)\cdot(b_1,b_2,0)-(b_1c_1+b_2c_2)\cdot(a_1,0,0)$  
  
$=(a_1c_1b_1,a_1c_1b_2,0)-(b_1c_1a_1+b_2c_2a_1,0,0)$  
  
$=(-a_1b_2c_2,a_1b_2c_1,0)$  
  
~~**è¯æ˜**~~  
(è¯æ˜è¿‡ç¨‹è´ºç‰ˆP12-16:08ï¼Œæ„Ÿè§‰è¿‡ç¨‹æŒºä¹±çš„ï¼Œè¯æ˜æ€è·¯ä¸æ¸…æ™°)  
(è¯æ˜è¿‡ç¨‹è§æ³°å‹’çŒ«çˆ±ä¸½ä¸)  
$(\vec a\times\vec b)\times\vec c$  
  
å› ä¸ºå‘é‡ $(\vec a\times\vec b)\times\vec c$ ä¸å‘é‡ $\vec a$ ä¸ $\vec b$ æ‰€ç”Ÿæˆçš„å¹³é¢å¹³è¡Œ(ç›´è§‚æ„Ÿè§‰æ˜¯ï¼Œä½†æ˜¯æ€ä¹ˆè¯æ˜å‘¢)  
  
$\Rightarrow\exists\ x,y$ ï¼Œä½¿å¾— $(\vec a\times\vec b)\times\vec c=x\cdot\vec a+y\cdot\vec b$  
  
ç­‰å¼ä¸¤è¾¹åŒæ—¶ç‚¹ä¹˜ $\vec a$ å¾—  
  
$\Rightarrow\vec a\cdot[(\vec a\times\vec b)\times\vec c]=\vec a\cdot(x\cdot\vec a+y\cdot\vec b)$  
  
$\Rightarrow-\vec a\cdot[\vec c\times(\vec a\times\vec b)]=\vec a\cdot(x\cdot\vec a+y\cdot\vec b)$  
  
$\Rightarrow-[\vec c\times(\vec a\times\vec b)]\cdot\vec a=\vec a\cdot(x\cdot\vec a+y\cdot\vec b)$  
  
$\Rightarrow-\vec c\cdot[(\vec a\times\vec b)\times\vec a]=\vec a\cdot(x\cdot\vec a+y\cdot\vec b)$  
  
åˆå› ä¸º $(\vec a\times\vec b)\times\vec a$ è¿™ä¸ªå‘é‡ä¸ $\vec a$ å‚ç›´  
  
ç”±æ ¼é›·å§†-æ–½å¯†ç‰¹æ­£äº¤åŒ–æ–¹æ³•å¾—ä¸ $\vec a$ å‚ç›´çš„å‘é‡ä¸º  
  
$\vec b-\dfrac{\vec b\cdot\cos\theta}{|\vec a|}\cdot\vec a$  
  
å¡ä½äº†ï¼Œä¸çŸ¥é“è¿™ä¸ªå‘é‡çš„æ¨¡æ€ä¹ˆç®—çš„ï¼ŒTODO  
å‰ç§¯è¿™éƒ¨åˆ†è¿ç®—æ€§è´¨ä¸ç†Ÿæ‚‰ï¼Œè¿˜æ˜¯æ‹†åˆ†å§ï¼Œä¸è¦åˆé›†äº†ï¼Œéƒ½æ‹†åˆ†å§ï¼Œå¹²æ‰åˆé›†(å·²æ‹†åˆ†)  
