**证明(数学归纳法)**    
<font color=green>Case2：第 $j$ 列乘以常数 $c$ </font>    
由行列式的递归定义知，第1列有特殊地位，所以下面分类讨论    
    
 $1^\circ$  第1列乘以常数    
    
 $\Rightarrow\forall 1\leq i\leq n, N_{i1}=M_{i1}$     
    
 $|B|=ca_{11}\cdot N_{11}-ca_{21}\cdot N_{21}+\cdots+(-1)^{n+1}ca_{n1}\cdot N_{n1}$     
    
 $=ca_{11}\cdot M_{11}-ca_{21}\cdot M_{21}+\cdots+c(-1)^{n+1}a_{n1}\cdot M_{n1}$     
    
 $=c(a_{11}\cdot M_{11}-a_{21}\cdot M_{21}+\cdots+(-1)^{n+1}a_{n1}\cdot M_{n1})$     
    
 $=c\cdot |A|$     
    
 $2^\circ$  第 $j$ 列乘以常数 $(j\geq2)$     
    
 $|B|=\begin{vmatrix}    
a_{11}&a_{12}&\cdots&ka_{1j}&\cdots&a_{1n}\\\     
a_{21}&a_{22}&\cdots&ka_{2j}&\cdots&a_{2n}\\\     
\cdots&\cdots&\cdots&\cdots&\cdots\\\     
a_{n1}&a_{n2}&\cdots&ka_{nj}&\cdots&a_{nn}    
\end{vmatrix}$     
    
 $=a_{11}N_{11}-a_{21}N_{21}+a_{31}N_{31}+\cdots+(-1)^{n+1}a_{n1}N_{n1}$     
    
    
    
观察 $N_{i1}$ 与 $M_{i1}$ 的区别： $M_{i1}$ 的第 $j$ 列乘以非零常数 $c$ 就是 $N_{i1}$     
    
 $N_{i1}$ 与 $M_{i1}$ 都是 $n-1$ 阶行列式，    
    
由归纳假设得： $\forall 1\leq i\leq n，N_{i1}=c\cdot M_{i1}$     
    
 $\Rightarrow |B|$     
    
 $=a_{11}\cdot cM_{11}+a_{21}\cdot cM_{21}+\cdots+(-1)^{n+1}a_{n1}\cdot cM_{n1}$     
    
 $=c(a_{11}M_{11}-a_{21}M_{21}+a_{31}M_{31}+\cdots+(-1)^{n+1}a_{n1}M_{n1})$     
    
 $=c\cdot|A|$     
    
 $\Rightarrow |B|=c\cdot|A|$     
    
    
    
