**证明**  
任取线性变换 $\Phi$ 的一个非零零化多项式 $f(x)$  
  
$\Rightarrow f(\Phi)=$ 零线性变换  
  
$\Rightarrow\forall\ \alpha\in V,\ (f(\Phi))(\alpha)=\mathbf0_V$  
  
任取 $\alpha_i\in W_i$  
  
$\Rightarrow(f(\Phi\mid_{W_i}))(\alpha_i)=\mathbf0_V$  
  
$\Rightarrow f(x)$ 是 $\Phi\mid_{W_i}$ 的一个零化多项式  
  
$\Rightarrow m_i(x)\mid f(x),\ 1\le i\le k$ ，其中 $m_i(x)$ 是 $\Phi\mid_{W_i}$ 的极小多项式  
  
$\Rightarrow f(x)$ 是 $m_i(x),\ 1\le i\le k$ 的公因式  
  
$\Rightarrow[\Phi$ 的全体零化多项式 $]$ $\subseteq [m_i(x),\ 1\le i\le k$ 的全体公因式 $]$  
  
任取 $m_i(x),\ 1\le i\le k$ 的一个非零公倍式 $g(x)$  
  
$\Rightarrow g(x)=h_i(x)\cdot m_i(x)$  
  
计算 $(g(\Phi))(\alpha),\ \alpha\in V$  
  
$=(g(\Phi))(\sum\limits_{i=1}^k\alpha_i)$  
  
$=\sum\limits_{i=1}^k(g(\Phi))(\alpha_i),\ \alpha_i\in W_i$  
  
$=\sum\limits_{i=1}^k(g(\Phi\mid_{W_i}))(\alpha_i)$  
  
$=\sum\limits_{i=1}^k(h_i(\Phi\mid_{W_i})\cdot m_i(\Phi\mid_{W_i}))(\alpha_i)$  
  
$=\sum\limits_{i=1}^k(h_i(\Phi\mid_{W_i})(\mathbf0_V))$  
  
$=\sum\limits_{i=1}^k\mathbf0_V=\mathbf0_V$  
  
$\Rightarrow g(x)$ 是零化多项式  
  
$\Rightarrow[\Phi的全体零化多项式]=[m_i(x),\ 1\le i\le k的全体公因式]$  
  
证明过程暗含 $[m_i(x),\ 1\le i\le k的全体公因式]$ 都是零化多项式，所以零化多项式有无穷个  
