**理论依据**  
 $A$ 可逆的充要条件是只经过初等行变换，或只经过初等列变换就可以变成 $E_n$   
  
 $\Rightarrow P_s\cdots P_2\cdot P_1\cdot A=E_n$   
 $\Rightarrow(P_s\cdots P_2\cdot P_1)\cdot A=E_n$   
 $\Rightarrow A^{-1}=P_s\cdots P_2\cdot P_1$   
  
其中 $P_s，\cdots，P_2，P_1$ 是初等方阵  
  
**步骤**  
1 构造一个 $n\times 2n$ 的矩阵 $[\begin{array}{c:c}A_n&E_n\end{array}]$   
  
2 对 $[\begin{array}{c:c}A_n&E_n\end{array}]$ 进行初等行变换  
  
3 当左边矩阵 $A_{n\times n}$ 变成 $E_n$ 时，右边的矩阵就是 $A^{-1}$   
  
4 验证： $A\cdot A^{-1}=E_n$   
  
**简述**： $A$ 变成 $E$ 之时， $E$ 就变成了 $A^{-1}$   
  
**证明**  
 $\left[\begin{array}{c:c}  
A&E\end{array}\right]$   
  
 $\overset{初等行变换}\longrightarrow  
\left[\begin{array}{c:c}  
P_1\cdot A&P_1\cdot E\end{array}\right]$   
  
 $\overset{初等行变换}\longrightarrow  
\left[\begin{array}{c:c}  
P_2\cdot P_1\cdot A&  
P_2\cdot P_1\cdot E_n\end{array}\right]$   
  
 $\overset{初等行变换}\longrightarrow  
\left[\begin{array}{c:c}  
P_s\cdots P_2\cdot P_1\cdot A&  
P_s\cdots P_2\cdot P_1\cdot E_n  
\end{array}\right]$   
  
 $=\left[\begin{array}{c:c}  
E_n&P_s\cdots P_2\cdot P_1\end{array}\right]$   
  
 $=\left[\begin{array}{c:c}  
E_n&A^{-1}\end{array}\right]$   
  
**说明**  
1 <font color=red>在计算中验证，若矩阵 $A$ 化不成单位矩阵则矩阵 $A$ 不可逆</font>  
  
2 与求行阶梯型矩阵的差别，  
化成行阶梯型矩阵，只专注后续行即可  
化成单位矩阵，上下行都需要专注  
