**å†…å®¹**    
è®¾ $\Phi:V\to U$ æ˜¯å®(å¤)å†…ç§¯ç©ºé—´ä¸Šçš„çº¿æ€§æ˜ å°„ï¼Œè‹¥ $\Vert\alpha\Vert=\Vert\Phi(\alpha)\Vert$ ï¼Œåˆ™ $(\alpha,\beta)=(\Phi(\alpha),\Phi(\beta))$     
    
è®¾ $\Phi:V\to U$ æ˜¯å®(å¤)å†…ç§¯ç©ºé—´ä¸Šçš„çº¿æ€§æ˜ å°„ï¼Œè‹¥ $\Phi$ ä¿æŒèŒƒæ•°ï¼Œåˆ™ $\Phi$ ä¿æŒå†…ç§¯    
    
ç®€è¿°ä¸ºä¿æŒèŒƒæ•°çš„çº¿æ€§æ˜ å°„ä¿æŒå†…ç§¯    
    
**æ¨è®º**    
è®¾ $\Phi:V\to U$ æ˜¯å®(å¤)å†…ç§¯ç©ºé—´ä¸Šçš„çº¿æ€§æ˜ å°„ï¼Œ $\Phi$ ä¿æŒå†…ç§¯å½“ä¸”ä»…å½“ä¿æŒèŒƒæ•°    
    
ç®€è¿°ä¸ºçº¿æ€§æ˜ å°„ $\Phi$ ä¿æŒå†…ç§¯å½“ä¸”ä»…å½“ä¿æŒèŒƒæ•°    
    
**è¯æ˜**    
 $\Vert\alpha+\beta\Vert^2$     
    
 $=(\alpha+\beta,\alpha+\beta)$     
    
 $=(\alpha,\alpha)+(\beta,\beta)+(\alpha,\beta)+(\beta,\alpha)$     
    
 $=\Vert\alpha\Vert^2+\Vert\beta\Vert^2+(\alpha,\beta)+(\beta,\alpha)\ (1)$     
    
 $\Vert\alpha-\beta\Vert^2$     
    
 $=(\alpha-\beta,\alpha-\beta)$     
    
 $=(\alpha,\alpha-\beta)-(\beta,\alpha-\beta)$     
    
 $=(\alpha,\alpha)+(\beta,\beta)-(\alpha,\beta)-(\beta,\alpha)$     
    
 $=\Vert\alpha\Vert^2+\Vert\beta\Vert^2-(\alpha,\beta)-(\beta,\alpha)\ (2)$     
    
---    
    
è‹¥ $V$ ä¸ºæ¬§å‡ é‡Œå¾—ç©ºé—´    
    
 $(1)-(2)$     
    
 $\Rightarrow\Vert\alpha+\beta\Vert^2-\Vert\alpha-\beta\Vert^2=4(\alpha,\beta)$     
    
 $\Rightarrow(\alpha,\beta)=\tfrac14\Vert\alpha+\beta\Vert^2-\tfrac14\Vert\alpha-\beta\Vert^2$     
    
 $\Rightarrow$ å†…ç§¯å¯ä»¥ç”¨èŒƒæ•°æ¥è¡¨ç¤º    
    
 $(\Phi(\alpha),\Phi(\beta))$     
    
 $=\tfrac14\Vert\Phi(\alpha)+\Phi(\beta)\Vert^2-\tfrac14\Vert\Phi(\alpha)-\Phi(\beta)\Vert^2$     
    
 $=\tfrac14\Vert\Phi(\alpha+\beta)\Vert^2-\tfrac14\Vert\Phi(\alpha-\beta)\Vert^2$     
    
 $=\tfrac14\Vert\alpha+\beta\Vert^2-\tfrac14\Vert\alpha-\beta\Vert^2$  (ä¿æŒèŒƒæ•°:  $\Vert\alpha\Vert=\Vert\Phi(\alpha)\Vert$ )    
    
 $=(\alpha,\beta)$  (ğŸ®!ï¼Œæ²¡ååº”è¿‡æ¥ï¼Œå°±å…ˆè¯æ˜å®Œäº†)    
    
 $\Rightarrow(\Phi(\alpha),\Phi(\beta))=(\alpha,\beta)$     
    
---    
    
è‹¥ $V$ æ˜¯é…‰ç©ºé—´    
    
 $(1)-(2)$     
    
 $\Rightarrow\Vert\alpha+\beta\Vert^2-\Vert\alpha-\beta\Vert^2=2(\alpha,\beta)+2(\beta,\alpha)\ (1)$     
    
ä»¤ $i\beta$ ï¼Œä»£å…¥ä¸Šå¼å¾— (æ³¨: è¿™ä¸æ˜¯å˜é‡ä»£æ¢)    
    
 $\Rightarrow\Vert\alpha+i\beta\Vert^2-\Vert\alpha-i\beta\Vert^2=2(\alpha,i\beta)+2(i\beta,\alpha)$     
    
 $=-2i(\alpha,\beta)+2i(\beta,\alpha)\ (2)$     
    
 $(1)+(2)\times i$     
    
 $\Rightarrow(\alpha,\beta)=\tfrac14\Vert\alpha+\beta\Vert^2-\tfrac14\Vert\alpha-\beta\Vert^2+\tfrac i4\Vert\alpha+\beta\Vert^2-\tfrac i4\Vert\alpha-\beta\Vert^2$     
    
 $\Rightarrow$ å†…ç§¯å¯ä»¥ç”¨èŒƒæ•°æ¥è¡¨ç¤º    
    
 $(\Phi(\alpha),\Phi(\beta))$     
    
 $=\tfrac14\Vert\Phi(\alpha)+\Phi(\beta)\Vert^2-\tfrac14\Vert\Phi(\alpha)-\Phi(\beta)\Vert^2+\tfrac i4\Vert\Phi(\alpha)+\Phi(\beta)\Vert^2-\tfrac i4\Vert\Phi(\alpha)-\Phi(\beta)\Vert^2$     
    
 $=\tfrac14\Vert\Phi(\alpha+\beta)\Vert^2-\tfrac14\Vert\Phi(\alpha-\beta)\Vert^2+\tfrac i4\Vert\Phi(\alpha+\beta)\Vert^2-\tfrac i4\Vert\Phi(\alpha-\beta)\Vert^2$     
    
 $=\tfrac14\Vert\alpha+\beta\Vert^2-\tfrac14\Vert\alpha-\beta\Vert^2+\tfrac i4\Vert\alpha+\beta\Vert^2-\tfrac i4\Vert\alpha-\beta\Vert^2$     
    
 $=(\alpha,\beta)$     
    
 $\Rightarrow(\Phi(\alpha),\Phi(\beta))=(\alpha,\beta)$     
