**内容**  
设 $V$ 是欧几里得空间， $\Phi$ 是 $V$ 上的实正规算子， $\Phi$ 的极小多项式为 $g(x)=x^2+1$ ，  
  
则任取 $\mathbf0\neq v\in V$ ， $u=\Phi(v)$ ，则以下结论成立  
  
 $(1)\ \Vert v\Vert=\Vert u\Vert$   
  
 $(2)\ (u,v)=0,\ u\perp v$   
  
 $(3)\ (\Phi(u),\Phi(v))=(u,v)\cdot\begin{bmatrix}0&1\\\ -1&0\end{bmatrix}$   
  
 $\quad\enspace\Phi$ 在基 $(u,v)$ 下的表示阵为 $\begin{bmatrix}0&1\\\ -1&0\end{bmatrix}$   
  
 $(4)\ (\Phi^\star(u),\Phi^\star(v))=(u,v)\cdot\begin{bmatrix}0&-1\\\ 1&0\end{bmatrix}$   
  
 $\quad\enspace\Phi^\star$ 在基 $(u,v)$ 下的表示阵为 $\begin{bmatrix}0&-1\\\ 1&0\end{bmatrix}$   
  
**内容: 课本**  
设 $V$ 是欧几里得空间， $\Phi$ 是 $V$ 上的实正规算子， $\Phi$ 的极小多项式为 $g(x)=(x-a)^2+b^2$ ，  
  
则任取 $\mathbf0\neq v\in V$ ， $u=\Phi(v)$ ，则  
  
 $(1)\ \Phi^\star(v)=-u$ ， $\Phi^\star(u)=v$   
  
 $(2)\ \Vert v\Vert=\Vert u\Vert$   
  
 $(3)\ (u,v)=0,\ u\perp v$   
  
**证明: 结论3**  
<font color=red> $u=\Phi(v)\ (\star\star)$ </font>  
  
 $\Rightarrow\Phi(u)=\Phi(\Phi(v))=\Phi^2(v)$   
  
又因为 $\Phi$ 的极小多项式为 $g(x)=x^2+1$   
  
 $\Rightarrow\Phi^2+I_V=$ 零线性映射  
  
 $\Rightarrow\Phi^2=-I_V$   
  
 $\Rightarrow\Phi^2(v)=-I_V(v)=-v$   
  
<font color=red> $\Rightarrow\Phi(u)=-v\ (\star)$ </font>  
  
 $\Rightarrow(\Phi(u),\Phi(v))=(-v,u)=(u,v)\cdot\begin{bmatrix}0&1\\\ -1&0\end{bmatrix}$   
  
 $\Rightarrow(\Phi(u),\Phi(v))=(u,v)\cdot\begin{bmatrix}0&1\\\ -1&0\end{bmatrix}$   
  
**证明: 结论4**  
 $\Vert\Phi(v)-u\Vert^2+\Vert\Phi(u)+v\Vert^2$   
  
因为 $u=\Phi(v)$ ， $\Phi(u)=-v$   
  
 $\Rightarrow\Vert\Phi(v)-u\Vert^2+\Vert\Phi(u)+v\Vert^2=0$   
  
将 $\Vert\Phi(v)-u\Vert^2+\Vert\Phi(u)+v\Vert^2$ 展开  
  
 $=(\Phi(v)-u,\Phi(v)-u)+(\Phi(u)+v,\Phi(u)+v)$   
  
 $=(\Phi(v),\Phi(v)-u)-(u,\Phi(v)-u)+(\Phi(u)+v,\Phi(u)+v)$   
  
 $=(\Phi(v),\Phi(v))-(\Phi(v),u)-(u,\Phi(v))+(u,u)+(\Phi(u)+v,\Phi(u)+v)$   
  
 $=\Vert\Phi(v)\Vert^2-2(\Phi(v),u)+\Vert u\Vert^2+\Vert\Phi(u)\Vert^2+2(\Phi(u),v)+\Vert v\Vert^2$   
  
因为【若 $\Phi\circ\Phi^\star=\Phi^\star\circ\Phi$ ，则 $\Vert\Phi(v)\Vert=\Vert\Phi^\star(v)\Vert$ 】  
伴随算子定义【 $(\Phi(\alpha),\beta)=(\alpha,\Phi(\beta))$ 】  
  
 $=\Vert\Phi^\star(v)\Vert^2-2(v,\Phi^\star(u))+\Vert u\Vert^2+\Vert\Phi^\star(u)\Vert^2+2(u,\Phi^\star(v))+\Vert v\Vert^2$   
  
因为实内积的对称性  
  
 $=\Vert\Phi^\star(v)\Vert^2-2(\Phi^\star(u),v)+\Vert u\Vert^2+\Vert\Phi^\star(u)\Vert^2+2(\Phi^\star(v),u)+\Vert v\Vert^2$   
  
 $=\Vert\Phi^\star(v)\Vert^2+2(\Phi^\star(v),u)+\Vert u\Vert^2+\Vert\Phi^\star(u)\Vert^2-2(\Phi^\star(u),v)+\Vert v\Vert^2$   
  
 $=\Vert\Phi^\star(v)+u\Vert^2+\Vert\Phi^\star(u)-v\Vert^2=0$   
  
 $\Rightarrow\Phi^\star(v)+u=\Phi^\star(u)-v=\mathbf0_V$   
  
<font color=red> $\Rightarrow\Phi^\star(v)=-u$ ， $\Phi^\star(u)=v$ </font>  
  
 $\Rightarrow(\Phi^\star(u),\Phi^\star(v))=(v,-u)=(u,v)\cdot\begin{bmatrix}0&-1\\\ 1&0\end{bmatrix}$   
  
 $\Rightarrow(\Phi^\star(u),\Phi^\star(v))=(u,v)\cdot\begin{bmatrix}0&-1\\\ 1&0\end{bmatrix}$   
  
谁 $^\rm{TM}$ 想到这么证的，完全的机械降神  
  
**证明: 结论1**  
 $\Vert u\Vert^2=(u,u)$   
  
 $=(\Phi(v),u)$   
  
 $=(v,\Phi^\star(u))$   
  
 $=(v,\Phi^\star(u))$   
  
 $=(v,v)$   
  
 $=\Vert v\Vert^2$   
  
 $\Rightarrow\Vert u\Vert=\Vert v\Vert$   
  
**证明: 结论2**  
 $(u,v)$   
  
 $=(\Phi(v),v)$   
  
 $=(v,\Phi^\star(v))$   
  
 $=(v,-u)$   
  
 $=(-u,v)$ （对称性）  
  
 $=-(u,v)$   
  
 $\Rightarrow(u,v)=-(u,v)$   
  
 $\Rightarrow(u,v)=0$ （一个数的相反数等于它本身，这个数只能是零）  
