**内容**  
设 $V^n,\ U^m$ 是欧几里得空间， $\Phi:V\to U$ 是线性映射，  
则存在唯一的线性变换 $\Psi:U\to V$ ，使得 $\forall\ v\in V$ ， $u\in U$ ， $\lgroup\Phi(v),u\rgroup_U=\lgroup v,\Psi(u)\rgroup_V$ ，  
这样的 $\Psi$ 称为 $\Phi$ 的伴随算子，记作 $\Phi^\star=\Psi$  
  
**说明**  
由证明过程得，<font color=red> $\Phi^\star$ 在给定基下的表示阵为 $A^T$ </font>  
  
**证明: 存在性**  
取 $V$ 的标准正交基 $(e_1,e_2,\cdots,e_n)$ ，取 $U$ 的标准正交基 $(f_1,f_2,\cdots,f_m)$  
  
设 $\Phi$ 的表示矩阵为 $A$ ， $\forall\ v\in V$ 的坐标向量为 $\mathbf X\in\mathbb{R}^n$ ， $\forall\ u\in U$ 的坐标向量为 $\mathbf Y\in\mathbb{R}^m$  
  
计算  $(\Phi(v),u)_U=(A\mathbf X)^T\cdot\mathbf Y=\mathbf{X}^T\cdot A^T\cdot\mathbf Y=\mathbf{X}^T\cdot (A^T\cdot\mathbf Y)$  
  
注意到 $A^T\cdot\mathbf Y$ 将 $m$ 维的坐标向量 $Y$ 映射成了 $n$ 维的坐标向量 $\mathbf Y^\prime=A^T\cdot\mathbf Y$  
  
又因为抽象向量的内积等于坐标向量的标准内积，即 $(\alpha,\beta)=\mathbf X^T\cdot\mathbf Y$  
  
于是可令 $\Psi$ 的表示矩阵为 $A^T$  
  
 $\Rightarrow\Psi$ 的存在性证明完毕  
  
**证明: 唯一性**  
唯一性与伴随算子唯一性证明过程一模一样，是否可用表示阵与线性映射线性同构来证明呢？  
  
设线性算子 $\Phi$ 存在两个线性算子 $\Phi^\star,\Phi^{\#}$  
  
 $\Rightarrow(\Phi(\alpha),\beta)=(\alpha,\Phi^\star(\beta))=(\alpha,\Phi^{\#}(\beta))$  
  
 $\Rightarrow(\alpha,\Phi^\star(\beta))-(\alpha,\Phi^{\#}(\beta))=0$  
  
 $\Rightarrow(\alpha,\Phi^\star(\beta)-\Phi^{\#}(\beta))=0$ （第二变元共轭线性， $-1$ 的共轭是它本身）  
  
令 $\alpha=\Phi^\star(\beta)-\Phi^{\#}(\beta)$  
  
 $\Rightarrow(\Phi^\star(\beta)-\Phi^{\#}(\beta),\Phi^\star(\beta)-\Phi^{\#}(\beta))=0$  
  
由内积正定性  
  
 $\Rightarrow\Phi^\star(\beta)-\Phi^{\#}(\beta)=\mathbf0,\forall\beta\in U$  
  
 $\Rightarrow\Phi^\star(\beta)=\Phi^{\#}(\beta),\forall\beta\in U$  
  
 $\Rightarrow\Phi^\star,\Phi^{\#}$ 是同一线性算子  
  
**回顾**  
 $\Phi$ 的表示矩阵为 $A$ ， $\begin{cases}  
\Phi(e_1)=a_{11}\cdot f_1+a_{21}\cdot f_2+\cdots+a_{m1}\cdot f_m\\\  
\Phi(e_2)=a_{12}\cdot f_1+a_{22}\cdot f_2+\cdots+a_{m2}\cdot f_m\\\  
\Phi(e_3)=a_{13}\cdot f_1+a_{23}\cdot f_2+\cdots+a_{m3}\cdot f_m\\\  
\cdots\\\  
\Phi(e_n)=a_{1n}\cdot f_1+a_{2n}\cdot f_2+\cdots+a_{mn}\cdot f_m  
\end{cases}$  
  
 $\Psi$ 的表示矩阵为 $B$ ， $\begin{cases}  
\Psi(f_1)=b_{11}\cdot e_1+b_{21}\cdot e_2+\cdots+b_{n1}\cdot e_n\\\  
\Psi(f_2)=b_{12}\cdot e_1+b_{22}\cdot e_2+\cdots+b_{n2}\cdot e_n\\\  
\Psi(f_3)=b_{13}\cdot e_1+b_{23}\cdot e_2+\cdots+b_{n3}\cdot e_n\\\  
\cdots\\\  
\Psi(f_m)=b_{1m}\cdot e_1+b_{2m}\cdot e_2+\cdots+b_{nm}\cdot e_n  
\end{cases}$  
