**内容**
设$f(x_1,x_2,\cdots,x_n)\in K[x_1,x_2,\cdots,x_n]$是对称多项式，
$\sigma_1,\sigma_2,\cdots,\sigma_n\in K[x_1,x_2,\cdots,x_n]$是初等对称多项式
则存在唯一的$g(y_1,y_2,\cdots,y_n)\in K[x_1,x_2,\cdots,x_n]$，
使得$f(x_1,x_2,\cdots,x_n)=g(\sigma_1,\sigma_2,\cdots,\sigma_n)$

任意对称多项式都可以写成初等对称多项式的多项式

任意对称多项式都能写成初等对称多项式的加、减、数乘，乘法等的有限项组合

任意对称多项式都能写成这些基本对称多项式按照多项式的表示规则唯一的表示

$f(x_1,x_2,\cdots,x_n)=\phi(\sigma_1,\sigma_2,\cdots,\sigma_n)$

**说明**
旧元$x_1,x_2,\cdots,x_n\xrightarrow{初等对称多项式}\sigma_i\xrightarrow{换元}y_i$新元

**证明回顾**
引理1：对称多项式的多项式仍是对称多项式
引理2：$\sigma_1,\sigma_2,\cdots,\sigma_n$是对称多项式，称为初等对称多项式
引理3：对称多项式，在字典排序下的首项指数数组是单独递减数列
$\Rightarrow$ 任意对称多项式都能写成初等对称多项式的多项式

**证明: 存在性**
设$a\ x_1^{i_1}x_2^{i_2}\cdots x_n^{i_n}$是多元对称多项式$f(x_1,x_2,\cdots,x_n)$在字典排序下的首项

断言: $i_1\geq i_2\geq\cdots\geq i_n$

用反证法，设$\exists\ 1\le k\le n-1$，使得$i_k<i_{k+1}$

对换$x_k$与$x_{k+1}$，因为是对称多项式，所以$f(x_1,x_2,\cdots,x_n)$保持不变

原首项: $a\ x_1^{i_1}\cdot x_2^{i_2}\cdots x_k^{i_k}
\cdot x_{k+1}^{i_{k+1}}\cdots x_n^{i_n}$

对换后: $a\ x_1^{i_1}\cdot x_2^{i_2}\cdots
x_{k+1}^{i_k}\cdot x_k^{i_{k+1}}\cdots x_n^{i_n}$

再字典排序: $a\ x_1^{i_1}\cdot x_2^{i_2}\cdots
x_k^{i_{k+1}}\cdot x_{k+1}^{i_k}\cdots x_n^{i_n}$

<font color=brown>核心点: 由对称多项式单项的结构得，这个新的单项其实是原对称多项式中的某个单项</font>

在字典排序下:

$a\ x_1^{i_1}\cdot x_2^{i_2}\cdots x_k^{i_k}\cdot x_{k+1}^{i_{k+1}}\cdots x_n^{i_n}\prec a\ x_1^{i_1}\cdot x_2^{i_2}\cdots x_k^{i_{k+1}}\cdot x_{k+1}^{i_k}\cdots x_n^{i_n}$

与$ax_1^{i_1}x_2^{i_2}\cdots x_n^{i_n}$是首项矛盾

---

构造$g_1=a\ \sigma_1^{i_1-i_2}\cdot\sigma_2^{i_2-i_3}\cdots\sigma_n^{i_n}$

由前面的证明知，$i_1-i_2\geq0$，$i_2-i_3\geq0$，$\cdots$，$i_{n-1}-i_n\geq0$

$\Rightarrow g_1$的指数非负，符合多项式的定义

由对称多项式的乘积仍是对称多项式知，$g_1$是对称多项式

由多元多项式，字典排序下，乘积的首项$=$首项的乘积知，

$g_1$的首项$=a\ x_1^{i_1-i_2}\cdot(x_1\ x_2)^{i_2-i_3}\cdots(x_1\ x_2\cdots x_n)^{i_n}$

$=a\ x_1^{i_1}\ x_2^{i_2}\cdots x_n^{i_n}$(化简后得)

$=f$的首项

$f_0=f\xrightarrow{取f的首项}a\ x_1^{i_1}\ x_2^{i_2}\cdots x_n^{i_n}\xrightarrow{用\sigma_i替换x_i}g_1$，$f$与$g_1$有相同的首项

$f_1=f_0-g_1\xrightarrow{取f_1的首项,后于f_0}a_1\ x_1^{j_1}\ x_2^{j_2}\cdots x_n^{j_n}\xrightarrow{用\sigma_i替换x_i}g_2$，$f_1$与$g_2$有相同的首项

$f_2=f_1-g_2\xrightarrow{取f_2的首项,后于f_1}a_2\ x_1^{l_1}\ x_2^{l_2}\cdots x_n^{l_n}\xrightarrow{用\sigma_i替换x_i}g_3$，$f_2$与$g_3$有相同的首项

$f_3=f_2-g_3\xrightarrow{取f_3的首项,后于f_2}a_3\ x_1^{r_1}\ x_2^{r_2}\cdots x_n^{r_n}\xrightarrow{用\sigma_i替换x_i}g_4$，$f_3$与$g_4$有相同的首项

$\cdots$

$f_i=f_{i-1}-g_i\xrightarrow{取f_i的首项,后于f_{i-1}}a_i\ x_1^{k_1}\ x_2^{k_2}\cdots x_n^{k_n}\xrightarrow{用\sigma_i替换x_i}g_{i+1}$，$f_i$与$g_{i+1}$有相同的首项

$f_{i+1}=f_i-g_{i+1}\xrightarrow{取f_{i+1}的首项,后于f_i}a_{i+1}\ x_1^{p_1}\ x_2^{p_2}\cdots x_n^{p_n}\xrightarrow{用\sigma_i替换x_i}g_{i+2}$，$f_{i+1}$与$g_{i+2}$有相同的首项

$\cdots$

观察得$f_i$首项的指数数组的大小关系得

$i_1\geq k_1\geq k_2\geq\cdots\geq k_n\geq0$

$\Rightarrow$指数组$(k_1,k_2,\cdots,k_n)$有上界和下界，且严格递减

$\Rightarrow$全体指数$(k_1,k_2,\cdots,k_n)$肯定会在有限步里都逼迫到零

不妨设在第$s$步都逼迫到零

$\Rightarrow\exists\ s\in\mathbb{Z}^+$，使得$f_{s+1}=0\ $(零多项式)

$f=f_0$
$=g_1+f_1$
$=g_1+g_2+f_2$
$=g_1+g_2+g_3+f_3$
$=\cdots$
$=g_1+g_2+g_3+\cdots+g_{s+1}+f_{s+1}$

$\Rightarrow f=g_1+g_2+g_3+\cdots+g_{s+1}$

令$g(\sigma_1,\cdots,\sigma_n)=g_1(\sigma_1,\cdots,\sigma_n)+g_2(\sigma_1,\cdots,\sigma_n)+\cdots+g_{s+1}(\sigma_1,\cdots,\sigma_n)$

$\Rightarrow g(y_1,y_2,\cdots,y_n)$

每个$g_i$都是初等对称多项式的多项式，从而$f$是初等对称多项式的多项式

**证明：唯一性**
$\exists\ h(y_1,y_2,\cdots,y_n)$，使得$f(x_1,x_2,\cdots,x_n)=h(\sigma_1,\sigma_2,\cdots,\sigma_n)$

令$\varphi(y_1,y_2,\cdots,y_n)=g(y_1,y_2,\cdots,y_n)-h(y_1,y_2,\cdots,y_n)$

则$\varphi(\sigma_1,\sigma_2,\cdots,\sigma_n)=0$

因此要证唯一性，只要证$\varphi(y_1,y_2,\cdots,y_n)$是零多项式即可

---

提示: 任意多元多项式的单项可写成 $a\ x_1^{i_1}\  x_2^{i_2}\cdots x_n^{i_n}$，其中$a\in K$，$i_j
\in\mathbb{Z}^{+},1\le j\le n$

用反证法，设$\varphi(y_1,y_2,\cdots,y_n)\neq0$

$\varphi(y_1,y_2,\cdots,y_n)$
$=\cdots+a\ y_1^{j_1}\ y_2^{j_2}\cdots y_n^{j_n}+b\ y_1^{k_1}\ y_2^{k_2}\cdots y_n^{k_n}+\cdots$

$\Rightarrow\varphi(\sigma_1,\sigma_2,\cdots,\sigma_n)$
$=\cdots+a\ \sigma_1^{j_1}\ \sigma_2^{j_2}\cdots \sigma_n^{j_n}+b\ \sigma_1^{k_1}\ \sigma_2^{k_2}\cdots \sigma_n^{k_n}+\cdots$

由多元多项式，字典排序下：乘积的首项$=$首项的乘积得

取$a\ \sigma_1^{j_1}\ \sigma_2^{j_2}\cdots \sigma_n^{j_n}$的首项
$a\ x_1^{j_1+j_2+\cdots+j_n}\ x_2^{j_2+\cdots+j_n}\cdots x_n^{j_n}$

取$b\ \sigma_1^{k_1}\ \sigma_2^{k_2}\cdots \sigma_n^{k_n}$
$b\ x_1^{k_1+k_2+\cdots+k_n}\ x_2^{k_2+\cdots+k_n}\cdots x_n^{k_n}$

断言：每个单项的首项之间都不是同类项

$\left(\begin{array}{l}
内部反证法: 若是同类项，则&\\\ 
j_1+j_2+\cdots+j_n=k_1+k_2+\cdots+k_n&\\\
j_2+\cdots+j_n=k_2+\cdots+k_n&\\\
\cdots&\\\
j_n=k_n&\\\ 
继而推出a\ y_1^{i_1}\ y_2^{i_2}\cdots y_n^{i_n}与b\ y_1^{j_1}\ y_2^{j_2}\cdots y_n^{j_n}是同类项
\end{array}\right)$

然在所有单项的首项中可以选出一个首项，即首项的首项，记作$a\ x_1^{m_1}\ x_2^{m_2}\cdots x_n^{m_n}$

$\Rightarrow a\ x_1^{m_1}\ x_2^{m_2}\cdots x_n^{m_n}$在合并同类项时不能被抵消掉
但是单项$a$的首项可能与单项$b$中的某个非首项抵消掉

$\Rightarrow\varphi(\sigma_1,\sigma_2,\cdots,\sigma_n)\neq0$（矛盾点）

$\Rightarrow\varphi(y_1,y_2,\cdots,y_n)$是零多项式

$\Rightarrow g(y_1,y_2,\cdots,y_n)-h(y_1,y_2,\cdots,y_n)=0$

$\Rightarrow g(y_1,y_2,\cdots,y_n)=h(y_1,y_2,\cdots,y_n)$

$\Rightarrow$唯一性得证