**例**  
设 $[f_1=(1,0-1),f_2=(2,1,1),f_3=(1,1,1)]$  
与 $[g_1=(0,1,1),g_2=(-1,1,0),g_3=(1,2,1)]$  
是 $K^3$ 上的两个基，求基 $f$ 到基 $g$ 的过渡矩阵  
  
**解**  
已知 $[e_1=(1,0,0),e_2=(0,1,0),e_3=(0,0,1)]$ 是 $K^3$ 的一个基  
  
<font color=brown>Step1：</font>  
  
  
 $[f_1=(1,0-1),f_2=(2,1,1),f_3=(1,1,1)]$  
  
 $=[e_1=(1,0,0),e_2=(0,1,0),e_3=(0,0,1)]\cdot A$  
  
 $=[e_1,e_2,e_3]\cdot  
\begin{bmatrix}  
1&2&1\\\  
0&1&1\\\  
-1&1&1  
\end{bmatrix}$  
  
 $\Rightarrow\begin{cases}  
f_1=1e_1+0e_2-1e_3&\\\  
f_2=2e_1+1e_2+1e_3&\\\  
f_3=1e_1+1e_2+1e_3  
\end{cases}$  
  
<font color=brown>Step2：</font>  
  
 $[g_1=(0,1,1),g_2=(-1,1,0),g_3=(1,2,1)]$  
  
 $=[e_1=(1,0,0),e_2=(0,1,0),e_3=(0,0,1)]\cdot B$  
  
 $=[e_1,e_2,e_3]\cdot  
\begin{bmatrix}  
0&-1&1\\\  
1&1&2\\\  
1&0&1  
\end{bmatrix}$  
  
 $\Rightarrow\begin{cases}  
g_1=0e_1+1e_2+1e_3&\\\  
g_2=-1e_1+1e_2+0e_3&\\\  
g_3=1e_1+2e_2+1e_3  
\end{cases}$  
  
<font color=brown>Step3：</font>  
  
 $\Rightarrow(f_1,f_2,f_3)=(e_1,e_2,e_3)A$  
 $\Rightarrow(g_1,g_2,g_3)=(e_1,e_2,e_3)B$  
  
<font color=brown>Step4：</font>  
  
设 $(g_1,g_2,g_3)=(f_1,f_2,f_3)X$  
  
 $\Rightarrow(e_1,e_2,e_3)\cdot B  
=(e_1,e_2,e_3)\cdot AX$  
  
或者  
 $(f_1,f_2,f_3)=(e_1,e_2,e_3)A$  
 $(g_1,g_2,g_3)=(f_1,f_2,f_3)X$  
 $(g_1,g_2,g_3)=(e_1,e_2,e_3)B$  
  
 $\Rightarrow B=AX$  
  
 $\Rightarrow X=A^{-1}\cdot B$  
  
 $\Rightarrow(g_1,g_2,g_3)  
=(f_1,f_2,f_3)\cdot A^{-1}\cdot B$  
  
  
  
下面就是解矩阵方程的过程了  
 $A_{nn}X_{nm}=B_{nm}$  
  
 $(A|B)\to(P_1A|P_1B)\to(P_2P_1A|P_2P_1B)$  
  
 $\to(P_r\cdots P_2P_1A|P_r\cdots P_2P_1B)  
=(E_n|A^{-1}B)$  
  
不是先求 $A^{-1}$ ，再计算矩阵乘法，上面方法一步到位  
在计算中验证矩阵 $A$ 是否可逆  
  
矩阵方程的使用场景，坐标变换  
  
 $\Rightarrow X  
=\begin{bmatrix}  
0&1&1\\\  
-1&-3&-2\\\  
2&4&4  
\end{bmatrix}$  
