**内容**
$x_n=\sqrt{c+\sqrt{c+\sqrt{c+\sqrt{c\cdots\sqrt{c}}}}}$

**说明**
①此处必须先证收敛，才能求极限
②不能直接求极限，求出一个数来也同时证明收敛这种思路是错的(此处不能以求代证)
③比如1-1+1-1+1-1+1…，这个也能求出一个数来，但是事实上它说发散的

**解**
Step1: 证明单调

Step1-1: 做差比较

$\rm{let}\;x_{n+1}=\sqrt{c+x_n}$

$\Rightarrow x_{n+1}-x_n$

$=\sqrt{c+x_n}-x_n$

$=\dfrac{c+x_n-x^2_n}{\sqrt{c+x_n}+x_n}$

$=\dfrac{c+x_n-(c+x_{n-1})}{\sqrt{c+x_n}+x_n}$

$=\dfrac{x_n-x_{n-1}}{\sqrt{c+x_n}+x_n}$

$\Rightarrow x_{n+1}-x_n,\;x_{n}-x_{n-1},\; x_{n-1}-x_{n-2},\;\cdots,\;x_{2}-x_{1}$

$\Rightarrow x_{2}-x_{1}=\sqrt{c+\sqrt c}-\sqrt c>0$

$\Rightarrow x_{n+1}-x_n>0$

Step1-2: 数学归纳法

$x_1<x_2\;(\sqrt{c}<\sqrt{c+\sqrt{c}})$

$\quad x_k<x_{k+1}$

$\Rightarrow c+x_k<c+x_{k+1}$

$\Rightarrow\sqrt{c+x_k}<\sqrt{c+x_{k+1}}$

$\Rightarrow x_{k+1}<x_{k+2}$

$\Rightarrow x_n<x_{n+1}$

---

Step2: 有界

Step2-1: 解方程

$\rm{let}\;x_{n+1}=\sqrt{c+x_n}$

$x_n<x_{n+1}$

$\Rightarrow x_n<\sqrt{c+x_n}$

$\Rightarrow x^2_n<c+x_n$

$\Rightarrow x^2_n-x_n-c<0$

$\Rightarrow \dfrac{1-\sqrt{1+4c}}{2}<x_n<\dfrac{1+\sqrt{1+4c}}{2}$

Step2-2: 数学归纳法: 这是倒过来做的，先求极限，把极限值放大，从而证明的有界

$\quad\dfrac{1+\sqrt{1+4c}}{2}$

$<\dfrac{1+\sqrt{1+4c+4\sqrt c}}{2}$

$=\dfrac{1+\sqrt{(1+2\sqrt c)^2}}{2}$

$=\dfrac{1+1+2\sqrt c}2=1+\sqrt c$

$x_1<1+\sqrt c$

$x_k<1+\sqrt c$

$x_{k+1}=\sqrt{c+x_k}<\sqrt{c+1+\sqrt c}<\sqrt{c+1+2\sqrt{c}}=\sqrt{(1+\sqrt c)^2}$

$\Rightarrow x_{k+1}<1+\sqrt c$

---

Step3: 求极限

$x_{n+1}=\sqrt{c+x_n}$

$\Rightarrow x^2_{n+1}=c+x_n$

$\Rightarrow\lim\limits_{n\to+\infty}x^2_{n+1}=\lim\limits_{n\to+\infty}(c+x_n)$

$\lim\limits_{n\to+\infty}x^2_{n+1}=\left(\lim\limits_{n\to+\infty}x_{n+1}\right)^2=a^2$

$\lim\limits_{n\to+\infty}(c+x_n)=c+\lim\limits_{n\to+\infty}x_n=c+a$

$\Rightarrow a^2=c+a$

$\Rightarrow a=\dfrac{1+\sqrt{1+4c}}2$
