**内容**  
设 $A\in M_n(\mathbb{C})$ ，则存在可逆阵 $P\in M_n(\mathbb{C})$ ，使得 $\begin{bmatrix}  
\lambda_1&\cdots&\bigstar\\\  
&\ddots&\bigstar\\\  
&&\lambda_n  
\end{bmatrix}=P^{-1}\cdot A\cdot P$   
  
简述1: 任一复方阵必(复)相似于一上(下)三角阵  
  
简述2: 任意方阵在复数域上都存在与之相似的三角阵  
  
**说明**  
舒尔定理是，本定理的进一步推广  
  
**证明**  
数学归纳法，对阶数 $n$ 进行归纳  
 $n=1$ ，结论显然  
假设阶数小于 $n$ 时结论成立，下面证明 $n$ 的情形  
由代数学基本定理知，任意多项式在复数域上至少存在一个根，从而 $A$ 的特征多项式在 $\mathbb{C}$ 上一定有根  
 $\Rightarrow A\alpha_1=\lambda_1\alpha_1,\alpha_1\neq0$   
 $\Rightarrow\alpha_1$ 线性无关  
由基扩张定理知，可以将 $\alpha_1$ 扩张为 $\mathbb{C}^n$ 的一个基 $(\alpha_1,\alpha_2,\cdots,\alpha_n)$   
令 $P=(\alpha_1,\alpha_2,\cdots,\alpha_n)$ ，则 $P\in M_n(\mathbb{C})$   
又因为 $(\alpha_1,\alpha_2,\cdots,\alpha_n)$ 线性无关  
 $\Rightarrow P$ 满秩，非奇异，可逆  
将 $A$ 与 $P$ 相乘得， $AP=(A\alpha_1,A\alpha_2,\cdots,A\alpha_n)$   
 $=(\alpha_1,\alpha_2,\cdots,\alpha_n)\cdot\begin{bmatrix}  
\lambda_1&\bigstar_{1\times n-1}\\\   
\mathbf{O}_{n-1\times1}&A_{n-1}  
\end{bmatrix},\ A_{n-1}\in M_{n-1}(\mathbb{C})$   
  
 $\Rightarrow AP=P\begin{bmatrix}\lambda_1&\bigstar_{1\times n-1}\\\ \mathbf{O}_{n-1\times1}&A_{n-1}\end{bmatrix}$   
  
 $\Rightarrow P^{-1}\cdot A\cdot P=\begin{bmatrix}\lambda_1&\bigstar_{1\times n-1}\\\ \mathbf{O}_{n-1\times1}&A_{n-1}\end{bmatrix}$   
  
由归纳假设知，存在非异阵 $Q\in M_{n-1}(\mathbb{C})$ ，使得 $Q^{-1}A_{n-1}Q=\begin{bmatrix}  
\lambda_2&\cdots&\bigstar\\\  
&\ddots&\bigstar\\\  
&&\lambda_n  
\end{bmatrix}_{n-1}$   
  
令 $R=\begin{bmatrix}1&\mathbf{O}_{1\times n-1}\\\ \mathbf{O}_{n-1\times1}&Q\end{bmatrix}\in M_n(\mathbb{C})$ （由拉普拉斯展开，易知 $R$ 是非异阵）  
  
 $\Rightarrow R^{-1}\cdot(P^{-1}\cdot A\cdot P)\cdot R  
=R^{-1}\cdot\begin{bmatrix}\lambda_1&\bigstar_{1\times n-1}\\\ \mathbf{O}_{n-1\times1}&A_{n-1}\end{bmatrix}\cdot R$   
  
 $\Rightarrow (PR)^{-1}\cdot A\cdot(PR)  
=\begin{bmatrix}1&\mathbf{O}_{1\times n-1}\\\ \mathbf{O}_{n-1\times1}&Q^{-1}\end{bmatrix}  
\cdot\begin{bmatrix}\lambda_1&\bigstar_{1\times n-1}\\\ \mathbf{O}_{n-1\times1}&A_{n-1}\end{bmatrix}  
\cdot\begin{bmatrix}1&\mathbf{O}_{1\times n-1}\\\ \mathbf{O}_{n-1\times1}&Q\end{bmatrix}$   
  
 $=\begin{bmatrix}\lambda_1&\bigstar_{1\times n-1}\\\ \mathbf{O}_{n-1\times1}&Q^{-1}\cdot A_{n-1}\end{bmatrix}  
\cdot\begin{bmatrix}1&\mathbf{O}_{1\times n-1}\\\ \mathbf{O}_{n-1\times1}&Q\end{bmatrix}$   
  
 $=\begin{bmatrix}\lambda_1&\bigstar_{1\times n-1}\cdot Q\\\ \mathbf{O}_{n-1\times1}&Q^{-1}\cdot A_{n-1}\cdot Q\end{bmatrix}$   
  
 $=\begin{bmatrix}\lambda_1&\bigstar_{1\times n-1}\cdot Q\\\   
\mathbf{O}_{n-1\times1}&\begin{bmatrix}  
\lambda_2&\cdots&\bigstar\\\  
&\ddots&\bigstar\\\  
&&\lambda_n  
\end{bmatrix}_{n-1}\end{bmatrix}$   
  
 $=\begin{bmatrix}  
\lambda_1&\cdots&\bigstar\\\  
&\ddots&\bigstar\\\  
&&\lambda_n  
\end{bmatrix}$   
  
 $\Rightarrow (PR)^{-1}\cdot A\cdot(PR)=\begin{bmatrix}  
\lambda_1&\cdots&\bigstar\\\  
&\ddots&\bigstar\\\  
&&\lambda_n  
\end{bmatrix}$   
