**证明思路**  
从对 $f(x)=(x-x_1)\cdots(x-x_i)\cdots(x-x_n)$ 求导开始，有两种求导方式  
1 利用莱布尼兹求导法则，对乘积进行求导，再与 $x^{k+1}$ 次幂相乘，利用恒等变形，恒等变形依赖 $a^n-b^n$ 展开式，最终凑出用费马和表示的系数  
2 先整体展开，然后对每项进行求导，再与 $x^{k+1}$ 次幂相乘，写出通项公式  
3 比较两种形式下 $x^n$ 次幂前面的系数，此时需要分类讨论  
  
**证明**  
 $f^\prime(x)=nx^{n-1}-(n-1)\sigma_1x^{n-2}+  
\cdots+(-1)^{n-1}\sigma_{n-1}$  
  
 $\Rightarrow x^{k+1}\cdot f^\prime(x)$  
 $=nx^{n+k}-(n-1)\sigma_1x^{n+k-1}+  
\cdots+(-1)^{n-1}\sigma_{n-1}x^{k+1}$  
  
令指数游标记作 $i$ ，则通项公式为  
 $(-1)^{n+k-i}\cdot(i-k)\cdot\sigma_{n+k-i}  
\cdot x^i$  
  
又因为  $x^{k+1}\cdot f^\prime(x)$  
 $=(S_0\cdot x^k+S_1\cdot x^{k-1}+\cdots+S_k)\cdot f(x)+g(x)$  
  
 $\Rightarrow x^{k+1}\cdot f^\prime(x)$  
 $=nx^{n+k}-(n-1)\sigma_1x^{n+k-1}+  
\cdots+(-1)^{n-1}\sigma_{n-1}x^{k+1}$  
 $=(S_0\cdot x^k+S_1\cdot x^{k-1}+\cdots+S_k)\cdot f(x)+g(x)$  
  
  
 $=(S_0\cdot x^k+S_1\cdot x^{k-1}+\cdots+S_k)\cdot(x^n-\sigma_1x^{n-1}+\sigma_2x^{n-2}+\cdots+(-1)^{n-1}\sigma_{n-1}x_{n-1}+(-1)^n\sigma_n)+g(x)$  
  
比较 $x^n$ 前面的系数  
若 $k\leq n-1$ ，又因为 $g(x)$ 是次数小于 $n$ 的多项式，所以 $x^n$ 不会出现在 $g(x)$ 中  
  
 $(-1)^k(n-k)\sigma_k=S_k-S_{k-1}\sigma_1+\cdots+(-1)^kS_0\sigma_k$  
  
移项得  
 $0=S_k-S_{k-1}\sigma_1+\cdots+(-1)^kS_0\sigma_k-(-1)^k(n-k)\sigma_k=$  
合并同类项，于是第一种情况得证  
  
  
若 $k\geq n$  
左边最低次幂是 $k+1$ ，比 $n$ 大，所以左边不会出现带 $x^n$ 的项，于是左边等于零，继而 $S_k-S_{k-1}\cdot\sigma_1+\cdots+(-1)^n\cdot S_{k-n}\cdot\sigma_n=0$ ，于是结论得证  
