**标准方程1: 焦点在 $x$ 轴**  
$\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{b^2}=1,\ (a>b>0)$  

其中长轴: $2a$ ，短轴: $2b$ ，长半轴 $a$ ，短半轴 $b$

**推导方法一: 常规的2次平方**
设定点$F_1$坐标为$(-c,0)$，$F_2$坐标为$(c,0)$，$M$点坐标为$(x,y)$

$|MF_1|+|MF_2|=2a>2c$

$\Rightarrow\sqrt{(x+c)^2+(y-0)^2}+\sqrt{(x-c)^2+(y-0)^2}=2a$

$\Rightarrow\sqrt{(x+c)^2+y^2}+\sqrt{(x-c)^2+y^2}=2a$ (两个根号，暗示需要平方2次)

$\Rightarrow\sqrt{(x+c)^2+y^2}=2a-\sqrt{(x-c)^2+y^2}$

$\Rightarrow(x+c)^2+y^2=(2a-\sqrt{(x-c)^2+y^2})^2$

$\Rightarrow(x+c)^2+y^2=4a^2+(x-c)^2+y^2-4a\sqrt{(x-c)^2+y^2}$

$\Rightarrow4cx-4a^2=-4a\sqrt{(x-c)^2+y^2}$ (先不要着急平方，先化简)

$\Rightarrow cx-a^2=-a\sqrt{(x-c)^2+y^2}$

$\Rightarrow (cx-a^2)^2=(-a\sqrt{(x-c)^2+y^2})^2$

$\Rightarrow c^2x^2-2ca^2x+a^4=a^2((x-c)^2+y^2)$

$\Rightarrow(a^2-c^2)x^2+a^2y^2=a^4-a^2c^2=a^2(a^2-c^2)$

$\Rightarrow\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{a^2-c^2}=1$

令$b=\sqrt{a^2-c^2}$

$\Rightarrow\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{b^2}=1,\ (a>b>0)$

**推导方法二: 共轭根式法**
$\sqrt{(x+c)^2+y^2}+\sqrt{(x-c)^2+y^2}=2a\cdots\cdots(1)$

$\Rightarrow$共轭根式为$\sqrt{(x+c)^2+y^2}-\sqrt{(x-c)^2+y^2}$

$\Rightarrow(\sqrt{(x+c)^2+y^2}+\sqrt{(x-c)^2+y^2})\cdot(\sqrt{(x+c)^2+y^2}-\sqrt{(x-c)^2+y^2})=4cx$

(用平方差公式展开)

$\Rightarrow\sqrt{(x+c)^2+y^2}-\sqrt{(x-c)^2+y^2}=\dfrac{4cx}{2a}=\dfrac{2cx}{a}\cdots\cdots(2)$

$(1)-(2)$或者$(1)+(2)$得

$\Rightarrow2\sqrt{(x+c)^2+y^2}=2a+\dfrac{2cx}{a}$ 或者 $2\sqrt{(x-c)^2+y^2}=2a-\dfrac{2cx}{a}$

<font color=red>$\Rightarrow\sqrt{(x+c)^2+y^2}=a+\dfrac{cx}{a}$ 或者 $\sqrt{(x-c)^2+y^2}=a-\dfrac{cx}{a}$</font> **(从这里引出椭圆第二定义)**

两边同时平方得

$\Rightarrow4x^2+8acx+4c^2+4y^2=4a^2+8acx+\dfrac{4c^2x^2}{a^2}$ 或者 $4x^2-8acx+4c^2+4y^2=4a^2-8acx+\dfrac{4c^2x^2}{a^2}$

$\Rightarrow a^2x^2+a^2c^2+a^2y^2=a^4+c^2x^2$

$\Rightarrow(a^2-c^2)x^2+a^2y^2=a^2(a^2-c^2)$

$\Rightarrow\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{a^2-c^2}=1$

令$b=\sqrt{a^2-c^2}$

$\Rightarrow\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{b^2}=1,\ (a>b>0)$

**标准方程2: 焦点在 $y$ 轴**  
同理可得焦点在 $y$ 轴的椭圆的标准方程

$\dfrac{x^2}{b^2}+\dfrac{y^2}{a^2}=1,\ (a>b>0)$

**标准方程3**  
$mx^2+ny^2=1,\ (m>0,\ n>0)$  
