**例1**  
原多项式:  $f(x_1,x_2,x_3)=x_1^2+x_2^2+x_3^2$  
将 $x_1$ 与 $x_2$ 对换得:  $f(x_2,x_1,x_3)=x_2^2+x_1^2+x_3^2$  
再调整单项的顺序得:  $f(x_1,x_2,x_3)=x_1^2+x_2^2+x_3^2$  
与之前的多项式"一模一样"  
  
**例2**  
原多项式:  $f(x_1,x_2,x_3)=x_1^2-x_2x_3$  
将 $x_1$ 与 $x_2$ 对换得:  $f(x_2,x_1,x_3)=x_2^2-x_1x_3$  
产生了一个 $x_2$ 的平方项，原多项式没有与之匹配的  
  
**例3**  
原多项式:  $h=x^3y^2z^7p^3+x^2y^3z^3p^7$  
将 $p$ 与 $y$ 对换得:  $h=x^3p^2z^7y^3+x^2p^3z^3y^7$  
  
**例4**  
 $f(x_1,x_2,x_3)=2x_1+2x_2+2x_3-x_1x_2-x_2x_3-x_1x_3$  
 $=2(x_1+x_2+x_3)-(x_1x_2+x_2x_3+x_1x_3)$  
 $=2\sigma_1-\sigma_2$  
  
貌似是字典排序下的指数数组  
 $\begin{array}{llll}  
&(1,1,0)&(0,1,1)&(1,0,1)\\\  
x_1x_2x_3&x_1x_2&x_2x_3&x_1x_3&\to&x_1x_2+x_2x_3+x_1x_3\\\  
x_1x_3x_2&x_1x_3&x_3x_2&x_1x_2&\to&x_1x_3+x_3x_2+x_1x_2\\\  
x_2x_1x_3&x_2x_1&x_1x_3&x_2x_3&\to&x_2x_1+x_1x_3+x_2x_3\\\  
x_2x_3x_1&x_2x_3&x_3x_1&x_2x_1&\to&x_2x_3+x_3x_1+x_2x_1\\\  
x_3x_1x_2&x_3x_1&x_1x_2&x_3x_2&\to&x_3x_1+x_1x_2+x_3x_2\\\  
x_3x_2x_1&x_3x_2&x_2x_1&x_3x_1&\to&x_3x_2+x_2x_1+x_3x_1  
\end{array}$  
  
 $\left[\begin{array}{c}  
x_1&x_2&x_3\\\  
x_1&x_3&x_2\\\  
x_2&x_1&x_3\\\  
x_2&x_3&x_1\\\  
x_3&x_1&x_2\\\  
x_3&x_2&x_1  
\end{array}\right]_{6\times3}\cdot  
\left[\begin{array}{c}  
1&0&1\\\  
1&1&0\\\  
0&1&1  
\end{array}\right]_{3\times3}$  
  
**例5: 反例**  
 $g(x_1,x_2,x_3)=2x_1-x_2+2x_3$  
