**内容**    
设 $f(x)=(x-x_1)(x-x_2)\cdots(x-x_n)\in K[x]$ ，    
其中 $x_1,x_2,\cdots,x_n\in K$ 是 $f(x)$ 的根    
则 $\forall k\geq1,\ x^{k+1}\cdot f^\prime(x)=(s_0\cdot x^k+s_1\cdot x^{k-1}+\cdots+s_k)\cdot f(x)+g(x)$     
其中 $s_i$ 为费马和， $g(x)$ 是次数小于 $n$ 的多项式    
    
**说明**    
1 展开式    
 $f(x)=(x-x_1)(x_2)\cdots(x-x_n)$     
 $=x^n-\sigma_1x^{n-1}+\sigma_2x^{n-2}+\cdots+(-1)^{n-1}\sigma_{n-1}x_{n-1}+(-1)^n\sigma_n$     
    
2 系数    
 $s_0=x_1^0+x_2^0+\cdots+x_n^0$     
 $s_1=x_1^1+x_2^1+\cdots+x_n^1$     
 $s_2=x_1^2+x_2^2+\cdots+x_n^2$     
 $\cdots$     
 $s_k=x_1^k+x_2^k+\cdots+x_n^k$     
    
3 次数    
 $\rm{deg}[f^\prime(x)]=n-1,\ \rm{deg}[x^{k+1}]=k+1$     
 $\Rightarrow\rm{deg}[x^{k+1}\cdot f^\prime(x)]=n+k$     
    
 $\rm{deg}[f(x)]=n$ ， $\rm{deg}[(s_0\cdot x^k+s_1\cdot x^{k-1}+\cdots+s_k)]=k$     
 $\Rightarrow\rm{deg}[(s_0\cdot x^k+s_1\cdot x^{k-1}+\cdots+s_k)\cdot f(x)]=n+k$     
理论上说， $g(x)$ 的次数只要不超过 $n+k$ 次即可，实际引理的结论是小于 $n$ 次    
    
**证明**    
利用莱布尼兹求导法则得    
 $f^\prime(x)=\sum\limits_{i=1}^n(x-x_1)\cdots    
\hat{(x-x_i)}\cdots(x-x_n)$     
    
 $=\sum\limits_{i=1}^n\dfrac{f(x)}{(x-x_i)}$     
    
 $\Rightarrow x^{k+1}\cdot f^\prime(x)=    
x^{k+1}\cdot    
\sum\limits_{i=1}^n\dfrac{f(x)}{(x-x_i)}$     
    
 $=\sum\limits_{i=1}^n\left(    
\dfrac{x^{k+1}-x_i^{k+1}}{x-x_i}\cdot f(x)\right)    
+\sum\limits_{i=1}^n\left(    
\dfrac{x_i^{k+1}}{x-x_i}\cdot f(x)\right)$     
    
---    
    
注意到 $\rm{deg}\left[\sum\limits_{i=1}^n\left(\dfrac{x_i^{k+1}}{x-x_i}\cdot f(x)\right)\right]<n$ ，因此 $g(x)$ 可定义为 $\sum\limits_{i=1}^n\left(\dfrac{x_i^{k+1}}{x-x_i}\cdot f(x)\right)$     
    
---    
    
前置知识点 $a^n-b^n$ 的因式分解    
    
 $\sum\limits_{i=1}^n\left(\dfrac{x^{k+1}-x_i^{k+1}}{x-x_i}\cdot f(x)\right)=\sum\limits_{i=1}^n(x^k+x_ix^{k-1}+\cdots+x_i^k)f(x)$     
    
---    
    
于是    
 $\Rightarrow x^{k+1}\cdot f^\prime(x)=    
\sum\limits_{i=1}^n(x^k+x_ix^{k-1}+    
\cdots+x_i^k)f(x)+g(x)$     
    
 $i=1,x^k+x_1x^{k-1}+\cdots+x_1^k$     
 $i=2,x^k+x_2x^{k-1}+\cdots+x_2^k$     
 $i=3,x^k+x_3x^{k-1}+\cdots+x_3^k$     
 $\cdots$     
 $i=n,x^k+x_nx^{k-1}+\cdots+x_n^k$     
    
 $\Rightarrow x^{k+1}\cdot f^\prime(x)$     
 $=(s_0\cdot x^k+s_1\cdot x^{k-1}+\cdots+s_k)\cdot f(x)+g(x)$     
