**内容**  
$C=2\pi a\cdot\left[1-\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{e^{2n}}{2n-1}\cdot\left(\prod\limits_{k=1}^n\dfrac{2k-1}{2k}\right)^2\right]$  
  
其中 $e=\dfrac{c}{a}$ ，是椭圆的离心率  
  
**推导**  
先转化成参数方程  
$\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{b^2}=1\to\begin{cases}x=a\cdot\cos\theta\\\ y=b\cdot\sin\theta\end{cases}$  
  
弧微分(弧长微元)  
$ds=\sqrt{[x^\prime(\theta)]^2+[y^\prime(\theta)]^2}d\theta$  
  
$\Rightarrow C=\int_Lds=\int_0^{2\pi}\sqrt{[x^\prime(\theta)]^2+[y^\prime(\theta)]^2}d\theta$  
  
$=\int_0^{2\pi}\sqrt{a^2\cdot\sin^2\theta+b^2\cdot\cos^2\theta}\ d\theta$  
  
$=\int_0^{2\pi}\sqrt{a^2\cdot(1-\cos^2\theta)+b^2\cdot\cos^2\theta}\ d\theta$  
  
$=\int_0^{2\pi}\sqrt{a^2-a^2\cdot\cos^2\theta+b^2\cdot\cos^2\theta}\ d\theta$  
  
$=\int_0^{2\pi}\sqrt{a^2-(a^2-b^2)\cdot\cos^2\theta}\ d\theta$  
  
$=a\cdot\int_0^{2\pi}\sqrt{1-\dfrac{a^2-b^2}{a^2}\cdot\cos^2\theta}\ d\theta$  
  
$=4a\cdot\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\sqrt{1-\dfrac{a^2-b^2}{a^2}\cdot\cos^2\theta}\ d\theta$  
  
$=4a\cdot\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\sqrt{1-\dfrac{c^2}{a^2}\cdot\cos^2\theta}\ d\theta$  
  
$=4a\cdot\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\sqrt{1-e^2\cdot\cos^2\theta}\ d\theta$  
  
$=4a\cdot\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}(1-e^2\cdot\cos^2\theta)^{\tfrac{1}{2}}\ d\theta$  
  
广义二项式定理  
$(1+z)^p=1+pz+\dfrac{p(p-1)}{2!}z^2+\dfrac{p(p-1)(p-2)}{3!}z^3+\cdots$  
  
$=1+\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{z^n}{n!}\prod\limits_{k=0}^{n-1}(p-k),\ |z|<1$  
  
令 $z=-e^2\cdot\cos^2x$ ， $p=\dfrac{1}{2}$  
  
$\Rightarrow C=a\cdot\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\left[1+\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{(-e^2\cdot\cos^2x)^n}{n!}\prod\limits_{k=0}^{n-1}\left(\dfrac{1}{2}-k\right)\right]\ d\theta$  
  
$=4a\cdot\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\left[1+\sum\limits_{n=1}^{\infty}(-1)^n\cdot\dfrac{e^{2n}\cdot\cos^{2n}\theta}{n!}\prod\limits_{k=0}^{n-1}\left(\dfrac{1-2k}{k}\right)\right]\ d\theta$  
  
局部化简  
$\prod\limits_{k=0}^{n-1}\left(\dfrac{1-2k}{k}\right)$  
  
$=(-1)^n\prod\limits_{k=0}^{n-1}\left(\dfrac{2k-1}{k}\right)$  
  
$=(-1)^n\cdot\dfrac{0-1}{2}\cdot\dfrac{2-1}{2}\cdot\dfrac{4-1}{2}\cdots\dfrac{2n-3}{2}$  
  
$=\dfrac{(-1)^{n+1}}{2^n}\cdot1\cdot3\cdots(2n-3)$  
  
$=\dfrac{(-1)^{n+1}}{2^n}\cdot(2n-3)!!$  
  
$\Rightarrow C=4a\cdot\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\left[1+\sum\limits_{n=1}^{\infty}(-1)^n\cdot\dfrac{e^{2n}\cdot\cos^{2n}\theta}{n!}\cdot\dfrac{(-1)^{n+1}}{2^n}\cdot(2n-3)!!\right]\ d\theta$  
  
$=4a\cdot\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\left[1+\sum\limits_{n=1}^{\infty}\cdot\dfrac{(-1)^{2n+1}\cdot e^{2n}\cdot\cos^{2n}\theta}{2^n\cdot n!}\cdot(2n-3)!!\right]\ d\theta$  
  
$=4a\cdot\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\left[1-\sum\limits_{n=1}^{\infty}\cdot\dfrac{e^{2n}\cdot\cos^{2n}\theta}{2^n\cdot n!}\cdot(2n-3)!!\right]\ d\theta$  
  
再次局部化简  
$2^n\cdot n!=\underbrace{2\cdot2\cdots2}_{n}\cdot n\cdot(n-1)\cdots2\cdot1$  
  
$=2n\cdot(2n-2)\cdots4\cdot2=(2n)!!$  
  
$\Rightarrow C=4a\cdot\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\left[1-\sum\limits_{n=1}^{\infty}\cdot\dfrac{e^{2n}\cdot\cos^{2n}\theta}{(2n)!!}\cdot(2n-3)!!\right]\ d\theta$  
  
双阶乘  
$k!!=\begin{cases}k(k-2)\cdots3\cdot1&k是奇数\\\ k(k-2)\cdots4\cdot2&k是偶数\end{cases}$ ，规定 $0!!=1$  
  
$\Rightarrow k!!=k(k-2)!!$  
  
$1!!=1=1\times(-1)!!\Rightarrow(-1)!!=1$  
  
$(-1)!!=1=(-1)\times(-3)!!\Rightarrow(-3)!!=-1$  
  
再次局部化简  
$n=1$ ， $\dfrac{e^{2n}\cdot\cos^{2n}\theta}{(2n)!!}\cdot(2n-3)!!=\dfrac{e^{2}\cdot\cos^{2}x}{2}\cdot(-1)!!=\dfrac{e^{2}\cdot\cos^{2}x}{2}$  
  
$n=0$ ， $\dfrac{e^{2n}\cdot\cos^{2n}\theta}{(2n)!!}\cdot(2n-3)!!=\dfrac{e^{2\times0}\cdot\cos^{2\times0}x}{(2\times0)!!}\cdot(2\times0-3)!!=\dfrac{1}{0!!}(-3)!!=-1$  
  
$\Rightarrow C=4a\cdot\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\left[-(-1)-\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{e^{2n}\cdot\cos^{2n}\theta}{(2n)!!}\cdot(2n-3)!!\right]\ d\theta$  
  
$=4a\cdot\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}-\left[-1+\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{e^{2n}\cdot\cos^{2n}\theta}{(2n)!!}\cdot(2n-3)!!\right]\ d\theta$  
  
$=4a\cdot\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}-\sum\limits_{n=0}^{\infty}\dfrac{e^{2n}\cdot\cos^{2n}\theta}{(2n)!!}\cdot(2n-3)!!\ d\theta$  
  
$=-4a\cdot\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\sum\limits_{n=0}^{\infty}\dfrac{(2n-3)!!}{(2n)!!}\cdot(e^{2n}\cdot\cos^{2n}\theta)\ d\theta$  
  
$\rm{Lebesgue}$ 控制收敛定理，所以积分与无穷级数可以交换次序  
  
$\Rightarrow C=-4a\cdot\sum\limits_{n=0}^{\infty}\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\dfrac{(2n-3)!!}{(2n)!!}\cdot(e^{2n}\cdot\cos^{2n}\theta)\ d\theta$  
  
$=-4a\cdot\sum\limits_{n=0}^{\infty}\dfrac{(2n-3)!!}{(2n)!!}\cdot e^{2n}\cdot\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\cos^{2n}\theta\ d\theta$  
  
再局部化简-点火公式  
$I_k=\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\cos^{k}\theta\ d\theta$  
  
$=\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\cos^{k-1}\theta\ d(\sin\theta)$  
  
$=\sin\theta\cdot\cos^{k-1}\theta\left|_0^{\frac\pi2}\right.-\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\sin\theta\ d(\cos^{k-1}\theta)$  
  
$=0-(k-1)\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\sin\theta(-\sin\theta)\cos^{k-2}\theta\ d\theta$  
  
$=(k-1)\left(\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\cos^{k-2}\theta\ d\theta-\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\cos^k\theta\ d\theta\right)$  
  
$=(k-1)(I_{k-2}-I_k)$  
  
$\Rightarrow I_k=\dfrac{k-1}{k}I_{k-2}$  
  
$\Rightarrow\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\cos^k\theta\ d\theta=\dfrac{k-1}{k}\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\cos^{k-2}\theta\ d\theta$  
  
$\Rightarrow k=0,\ \int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\cos^0\theta\ d\theta=\dfrac{\pi}{2}$  
  
$\Rightarrow k=1,\ \int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\cos^1\theta\ d\theta=1$  
  
$\Rightarrow\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\cos^k\theta\ d\theta  
=\begin{cases}\dfrac{k-1}{k}\cdot\dfrac{k-3}{k-2}\cdots\dfrac{2}{3},&k是奇数\\\  
\dfrac{k-1}{k}\cdot\dfrac{k-3}{k-2}\cdots\dfrac{1}{2}\cdot\dfrac{\pi}{2},&k是偶数\end{cases}$  
  
$\Rightarrow\int_0^{\tfrac{\pi}{2}}\cos^{2n}\theta\ d\theta  
=\dfrac{2n-1}{2n}\cdots\dfrac{2n-3}{2n-2}\cdots\dfrac{1}{2}\cdot\dfrac{\pi}{2}  
=\dfrac{\pi}{2}\cdot\dfrac{(2n-1)!!}{(2n)!!}$  
  
$\Rightarrow C==-4a\cdot\sum\limits_{n=0}^{\infty}\dfrac{(2n-3)!!}{(2n)!!}\cdot e^{2n}\cdot\dfrac{\pi}{2}\cdot\dfrac{(2n-1)!!}{(2n)!!}$  
  
$=-4a\cdot\dfrac{\pi}{2}\cdot\sum\limits_{n=0}^{\infty}e^{2n}\cdot \dfrac{(2n-1)!!}{(2n-1)(2n)!!}\cdot\dfrac{(2n-1)!!}{(2n)!!}$  
  
$=-2\pi a\cdot\sum\limits_{n=0}^{\infty}\dfrac{e^{2n}}{2n-1}\cdot\left[\dfrac{(2n-1)!!}{(2n)!!}\right]^2$  
  
$=-2\pi a\cdot\left\{\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{e^{2n}}{2n-1}\cdot\left[\dfrac{(2n-1)!!}{(2n)!!}\right]^2+\dfrac{1}{-1}\cdot\left[\dfrac{(-1)!!}{0!!}\right]^2\right\}$  
  
$=2\pi a\cdot\left\{1-\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{e^{2n}}{2n-1}\cdot\left[\dfrac{(2n-1)!!}{(2n)!!}\right]^2\right\}$  
  
$=2\pi a\cdot\left[1-\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{e^{2n}}{2n-1}\cdot\left(\prod\limits_{k=1}^n\dfrac{2k-1}{2k}\right)^2\right]$  
  
**推论**  
当 $e=0$ ，半长轴，半短轴相等 $a=b=r$  
  
椭圆退化成为圆，此时有圆的周长公式 $C=2\pi r$  
