**证明**  
<font color=brown>充分性</font>  
设 $f$ 是 $A$ 到 $B$ 的双射  
  
 $\forall\ b\in B$  
  
 $\Rightarrow\exists\ a\in A，\rm{s.t.\ }b=f(a)$  (满射的定义)  
  
 $\Rightarrow$ 满足 $f(a)=b$ 的 $a$ 肯定是唯一的 (单射的定义)  
(若存在 $a^\prime$ 使得 $f(a^\prime)=b$ ，由单射定义知 $a=a^\prime$ )  
  
 $\Rightarrow\forall\ b\in B$ ，有且只有唯一 $a\in A$ 与之对应  
  
 $\Rightarrow$ 存在映射 $g：B\rightarrow A$  
  
 $\Rightarrow g\circ f(a)=g(f(a))=g(b)=a$  
  
 $\Rightarrow g\circ f$ 是 $A$ 上的恒等变换 $\mathbf1_A$  
  
 $\Rightarrow f\circ g(b)=f(g(b))=f(a)=b$  
  
 $\Rightarrow f\circ g$ 是 $B$ 上的恒等变换 $\mathbf1_B$  
  
 $\Rightarrow f\circ g$ 是可逆映射  
  
  
<font color=brown>必要性</font>  
设 $g$ 从 $B$ 到 $A$ 是 $f$ 的逆映射  
  
 $\Rightarrow g\circ f=\mathbf1_A，  
f\circ g=\mathbf1_B$  
  
1 先证明是单射  
 $\forall\ a_1，a_2\in A，\rm{s.t.}\ f(a_1)=f(a_2)$ ，只要证 $a_1=a_2$  
  
 $g\circ f(a_1)=g\circ f(a_2)$  (两边同时复合上 $g$ )  
  
 $\Rightarrow a_1=g(f(a_1))=(gf)(a_1)=\mathbf1_A(a_1)=\mathbf1_A(a_2)=(gf)(a_2)g(f(a_2))=a_2$  
  
 $\Rightarrow a_1=a_2$  
  
2 再证明是满射  
*证法一*  
 $\forall\ b\in B$  
  
 $\Rightarrow (f\circ g)(b)=f(g(b))=b$  
  
 $\Rightarrow b$ 存在原像 $g(b)\in A$  
  
*证法二*  
 $f$ 是可逆映射  
 $\Rightarrow\exists f^{-1}:B\to A$  
 $\forall\ b\in B$  
 $\Rightarrow f(f^{-1}(b))=(ff^{-1})(b)=\mathbf1_B(b)=b$  
