**内容**  
从椭圆一焦点发出的光线经过椭圆面反射能够汇聚到另一个焦点上  
  
**说明**  
"是切线"$\Leftrightarrow$"入射角 $=$ 出射角"  
  
**证法一: 解析法**  
设椭圆的方程为 $\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{b^2}=1,\ (a>b>0)$  
  
设椭圆上一点 $P$ 的坐标为 $(x_0,y_0)$  
  
则经过点 $P$ 的椭圆的切线为 $l:\dfrac{x_\cdot x}{a^2}+\dfrac{y_0\cdot y}{b^2}=1,\ (a>b>0)$  
  
$\Rightarrow y=-\dfrac{b^2x_0}{a^2y_0}\cdot x+1$  
  
$\Rightarrow P$ 点法线方程为 $l^\prime:y=\dfrac{a^2\cdot y_0}{b^2\cdot x_0}\cdot(x-x_0)+y_0$  
  
要证明椭圆面反射能够汇聚到另一个焦点上  
  
只要证法线 $l^\prime$ 是 $\angle F_1PF_2$ 的角平分线即可  
  
设法线 $l^\prime$ 与 $x$ 轴交点为 $M(x_m,0)$  
  
$\Rightarrow x_m=x_0-\dfrac{b^2\cdot x_0}{a^2}=\dfrac{c^2}{a^2}\cdot x_0$  
  
$\Rightarrow M\left(\dfrac{c^2}{a^2}x_0,0\right)$  
  
根据角平分线逆定理，要证法线 $l^\prime$ 是 $\angle F_1PF_2$ 的角平分线  
  
只要证 $\dfrac{PF_1}{PF_2}=\dfrac{MF_1}{MF_2}$  
  
由椭圆第二定义得  
  
$\Rightarrow|PF_1|=a+e\cdot x_0$ ， $|PF_2|=a-e\cdot x_0$  
  
又因为 $|MF_1|=\dfrac{c^2}{a^2}x_0+c$ ， $|MF_2|=c-\dfrac{c^2}{a^2}x_0$  
  
$\Rightarrow\dfrac{PF_1}{PF_2}=\dfrac{a+e\cdot x_0}{a-e\cdot x_0}$  
  
$\Rightarrow\dfrac{|MF_1|}{|MF_2|}=\dfrac{\dfrac{c^2}{a^2}x_0+c}{c-\dfrac{c^2}{a^2}x_0}$  
  
$=\dfrac{c^2\cdot x_0+ca^2}{a^2c-c^2\cdot x_0}$  
  
$=\dfrac{c\cdot x_0+a^2}{a^2-c\cdot x_0}$  
  
$=\dfrac{e\cdot x_0+a}{a-e\cdot x_0}$ (分子分母同时乘以 $a$)  
  
$\Rightarrow\dfrac{PF_1}{PF_2}=\dfrac{|MF_1|}{|MF_2|}=\dfrac{e\cdot x_0+a}{a-e\cdot x_0}$  
  
$\Rightarrow$ 入射角等于出射角  
  
$\Rightarrow PF_2$ 是反射光线  
  
**证法二: 几何法**  
作焦点 $F_1$ 关于法线 $l^\prime$ 的对称点  
  
则 $\angle F_1^\prime P l^\prime=\angle l^\prime PF_1$  
  
又因为 $F_1^\prime$ ， $P$ ， $F_2$ 三点共线  
  
根据对称性，可证明 $A_1F_1+A_1F_2$ 取最小值，当且仅当点 $A_1$ 与点 $A$ 重合，其中 $A_1$ 是法线 $l^\prime$ 上的一个动点  
  
所以 $F_1^\prime$ ， $P$ ， $F_2$ 三点共线  
  
$\Rightarrow\angle F_1^\prime P l^\prime=\angle l^\prime A F_2$  
  
$\Rightarrow\angle l^\prime PF_1=\angle l^\prime A F_2$  
  
$\Rightarrow$ 入射角等于出射角  
  
$\Rightarrow PF_2$ 是反射光线  
  
---  
  
**证明: 充分性**  
设椭圆的方程为 $\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{b^2}=1,\ (a>b>0)$ ，切点为 $B$ ，法线与 $x$ 轴交点为 $M$  
  
左焦点为 $F_1$ ，右焦点为 $F_2$  
  
$\angle F_1BM=\angle F_2BM$  
  
$\Rightarrow \dfrac{|BF_1|}{|BF_2|}=\dfrac{|F_1M|}{|F_2M|}$  
  
由椭圆第二定义得  
  
$\Rightarrow|BF_1|=a+e\cdot x_0$ ， $|BF_2|=a-e\cdot x_0$  
  
$\Rightarrow\dfrac{|F_1M|}{|F_2M|}=\dfrac{a+e\cdot x_0}{a-e\cdot x_0}$  
  
$\Rightarrow|F_1M|=\dfrac{a+e\cdot x_0}{2a}\cdot|F_1F_2|$  
  
$\Rightarrow|F_1M|=\dfrac{c}{a}\cdot(a+e\cdot x_0)=c+e^2\cdot x_0$  
  
又因为 $F_1(-c,0)$ ， $M\left(\dfrac{c^2}{a^2}x_0,0\right)$ ， $B(x_0,y_0)$  
  
$\Rightarrow k_{BM}=\dfrac{y_0}{x_0-\dfrac{c^2}{a^2}x_0}=\dfrac{a^2\cdot y_0}{b^2\cdot x_0}$  
  
$\Rightarrow k_{BC}=-\dfrac{b^2\cdot x_0}{a^2\cdot y_0}$  
  
又因为 $l_{BC}:\dfrac{x_0\cdot x}{a^2}+\dfrac{y_0\cdot y}{b^2}=1$  
  
所以斜率相同，所以 $l_{BC}$ 是切线  
