**内容**  
点 $A(a_1,a_2)$ ，点 $B(b_1,b_2)$ ，点 $C(c_1,c_2)$ ，三点共线，当且仅当 $\begin{vmatrix}a_1&a_2&1\\\ b_1&b_2&1\\\ c_1&c_2&1\end{vmatrix}=0$  
  
**证明**  
$\begin{vmatrix}a_1&a_2&1\\\ b_1&b_2&1\\\ c_1&c_2&1\end{vmatrix}$  
  
$=\begin{vmatrix}a_1-c_1&a_2-c_2&0\\\ b_1-c_1&b_2-c_2&0\\\ c_1&c_2&1\end{vmatrix}$  
  
注意到向量 $(a_1-c_1,a_2-c_2,0)$ 与向量 $(b_1-c_1,b_2-c_2,0)$ 共面，但与向量 $(c_1,c_2,1)$ 不共面，  
  
要使得行列式为零，必然迫使向量 $(a_1-c_1,a_2-c_2,0)$ 与向量 $(b_1-c_1,b_2-c_2,0)$ 平行  
  
即迫使 $\begin{vmatrix}a_1-c_1&a_2-c_2\\\ b_1-c_1&b_2-c_2\end{vmatrix}=0$  
  
继而向量 $\overrightarrow{AC}$ 与向量 $\overrightarrow{BC}$ 平行  
  
继而三点共线  
  
---  
  
**内容V2**  
$A,B,C$ 三点共线  
  
$\Leftrightarrow$ 点 $C$ 在直线 $AB$ 上  
  
$\Leftrightarrow\overrightarrow{OC}=\mu_1\cdot\overrightarrow{OA}+\mu_2\cdot\overrightarrow{OB}$ ，其中 $\mu_1+\mu_2=1$  
  
$\Leftrightarrow\overrightarrow{AC}$ 平行于 $\overrightarrow{CB}$  
  
**证明**  
$\overrightarrow{AC}$ 平行于 $\overrightarrow{CB}$  
  
$\Leftrightarrow$ 存在实数 $\mu$ ，使得 $\overrightarrow{AC}=\mu\cdot\overrightarrow{CB}$  
  
$\Leftrightarrow$ 存在实数 $\mu$ ，使得 $\overrightarrow{OC}-\overrightarrow{OA}=\mu\cdot(\overrightarrow{OB}-\overrightarrow{OC})$  
  
$\Leftrightarrow$ 存在实数 $\mu$ ，使得 $(1+\mu)\cdot\overrightarrow{OC}=\overrightarrow{OA}+\mu\cdot\overrightarrow{OB}$  
  
$\Leftrightarrow$ 存在实数 $\mu$ ，使得 $\overrightarrow{OC}=\dfrac{1}{1+\mu}\cdot\overrightarrow{OA}+\dfrac{\mu}{1+\mu}\cdot\overrightarrow{OB}$  
  
令 $x=\dfrac{1}{1+\mu},\ y=\dfrac{\mu}{1+\mu}$  
  
则有 $x+y=1$  
  
综上结论得证  
  
**说明**  
1 三点共线与定比分点  
  
2 此处有分支，若把 $\Leftrightarrow\overrightarrow{AC}$ 平行于 $\overrightarrow{CB}$ ，换成 $\Leftrightarrow\overrightarrow{AC}$ 平行于 $\overrightarrow{AB}$ ，证明过程简单，但是不会引出定比分点  
  
3 $\overrightarrow{OC}=(1-s)\cdot\overrightarrow{OA}+s\cdot\overrightarrow{OB}$  
$s=0$ ，点 $C$ 与点 $A$ 重合  
$0<s<1$ ，点 $C$ 位于 $A,B$ 之间  
$s=1$ ，点 $C$ 与点 $B$ 重合  
$s>1$ ，点 $C$ 沿 $\overrightarrow{AB}$ 方向且位于 $B$ 点外  
$s<0$ ，点 $C$ 沿 $\overrightarrow{BS}$ 方向且位于 $A$ 点外  
  
4 比例系数 $s$ 与基向量的选取无关  
设 $\overrightarrow{O^\prime C}=(1-s^\prime)\cdot\overrightarrow{O^\prime A}+s^\prime\cdot\overrightarrow{O^\prime B}$  
  
$\Rightarrow\overrightarrow{O^\prime O}+\overrightarrow{OC}=(1-s^\prime)\cdot(\overrightarrow{O^\prime O}+\overrightarrow{OA})+s^\prime\cdot(\overrightarrow{O^\prime O}+\overrightarrow{OB})$  
  
$\Rightarrow\overrightarrow{OC}=(1-s^\prime)\cdot\overrightarrow{OA}+s^\prime\cdot\overrightarrow{OB}$  
  
$\Rightarrow s=s^\prime$  
