**基本公式**  
基本公式 $\left(\sum\limits_{i=1}^nx_i\right)^2=\sum\limits_{i=1}^nx_i^2+2\sum\limits_{1\le i<j\le n}x_ix_j$   
  
**步骤**  
1 将含 $x_1$ 的所有项凑成完全平方(消去 $x_1$ )  
  
2 剩余项中，将含 $x_2$ 的所有项凑成完全平方(消去 $x_2$ )  
  
 $\cdots$   
  
 $n-1$  剩余项中，将含 $x_{n-1}$ 的所有项凑成完全平方(消去 $x_{n-1}$ )  
  
最终会得到形如下面的结构  
 $f(x_1,x_2,\cdots,x_n)=(a_{11}x_1+a_{12}x_2+\cdots+a_{1n}x_n)^2+(a_{22}x_2+a_{23}x_3+\cdots+a_{2n}x_n)^2+\cdots+(a_{n-1,n-1}x_{n-1}+a_{n-1,n}x_n)^2+a_{nn}\cdot x_n^2$   
 $\Rightarrow\begin{cases}  
y_1=a_{11}x_1+a_{12}x_2+\cdots+a_{1n}x_n&\\\   
y_2=0+a_{22}x_2+a_{23}x_3+\cdots+a_{2n}x_n&\\\   
\cdots\\\   
y_{n-1}=0+\cdots+0+a_{n-1,n-1}x_{n-1}+a_{n-1,n}x_n&\\\   
y_n=0+\cdots+0+a_{nn}\cdot x_n  
\end{cases}$   
  
 $\Rightarrow\begin{bmatrix}y_1\\\ y_2\\\ \vdots\\\ y_n\end{bmatrix}  
=\begin{bmatrix}  
a_{11}&a_{12}&a_{13}&\cdots&a_{1n}\\\  
0&a_{22}&a_{23}&\cdots&a_{2n}\\\  
0&0&a_{33}&\cdots&a_{3n}\\\  
\vdots&\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\\  
0&0&0&\cdots&a_{nn}  
\end{bmatrix}  
\cdot\begin{bmatrix}x_1\\\ x_2\\\ \vdots\\\ x_n\end{bmatrix}$ ，其中 $a_{11},a_{22},\cdots,a_{nn}$ 都不为零  
  
 $\Rightarrow$ 最后得到的变换矩阵 $C$ 是一个主对角线元素全不为零的上三角阵，因此是一个非异阵  
  
**说明**  
1  $(a+b)^2=a^2+2ab+b^2$ 的几何意义  
  
2 推广的完全平方公式，证明应该是用数学归纳法  
  
3 <font color=red>是让你用这种方法消去交错项，目的是消交错项，不是化成完全平方</font>  
  
**举例**  
 $f=x_1^2+2x_1x_2-4x_1x_3-3x_2^2-6x_2x_3+x_3^2$   
     $=(x_1^2+2x_1x_2-4x_1x_3+x_2^2+4x_3^2-4x_2x_3)-x_2^2-4x_3^2+4x_2x_3-3x_2^2-6x_2x_3+x_3^2$   
     $=(x_1+x_2-2x_3)^2-x_2^2-4x_3^2+4x_2x_3-3x_2^2-6x_2x_3+x_3^2$   
     $=(x_1+x_2-2x_3)^2-4x_2^2-3x_3^2-2x_2x_3$   
     $=(x_1+x_2-2x_3)^2-4(x_2^2+\tfrac12x_2x_3+\tfrac1{16}x_3^2)-\tfrac{11}4x_3^2$   
     $=(x_1+x_2-2x_3)^2-4(x_2+\tfrac14x_3)^2-\tfrac{11}4x_3^2$   
  
令 $\begin{cases}y_1=x_1+x_2-2x_3&\\\ y_2=x_2+\tfrac14x_3&\\\ y_3=x_3\end{cases}$   
  
 $\Rightarrow\begin{cases}  
x_1=y_1-y_2+\tfrac94y_3&\\\   
x_2=y_2-\tfrac14y_3&\\\   
x_3=y_3  
\end{cases}$   
  
 $\Rightarrow\mathbf{X}=C\cdot\mathbf{Y},\ C=\begin{bmatrix}  
1&-1&\tfrac94\\\ 0&1&-\tfrac14\\\ 0&0&1  
\end{bmatrix}$   
  
 $\Rightarrow g=y_1^2-4y_2^2-\tfrac{11}4y_3^2$   
  
**备注**  
1 通过配方法得到的过渡矩阵一定是非异的上三角阵（没有给出证明）  
   如此不断做下去，最后得到的变换矩阵 $C$ 是一个主对角线元素全不为零的上三角阵，因此是一个非异阵  
  
2 通过其他方式配方得到的，不能保证过渡矩阵的非异性，从而化简结果未必正确  
 $f=2x_1^2+2x_2^2+2x_3^2-2x_1x_2+2x_2x_3+2x_3x_1$   
 $=(x_1-x_2)^2+(x_2+x_3)^2+(x_3+x_1)^2$   
  
令  $y_1=x_1-x_2$ ， $y_2=x_2+x_3$ ， $y_3=x_3+x_1$   
  
 $\Rightarrow C=\begin{bmatrix}1&-1&0\\\ 0&1&1\\\ 1&0&1\end{bmatrix}$ 不满秩，是奇异阵  
  
3 若二次型只含交错项，可用下列方法化简，旋转45°  
 $f=2x_1x_2-x_1x_3+x_1x_4-x_2x_3+x_2x_4-2x_3x_4$   
  
令 $\begin{cases}  
x_1=y_1+y_2&\\\ x_2=y_1-y_2&\\\ x_3=y_3&\\\ x_4=y_4  
\end{cases}  
\begin{bmatrix}x_1\\\ x_2\\\ x_3\\\ x_4\end{bmatrix}  
=\begin{bmatrix}1&1&0&0\\\ 1&-1&0&0\\\ 0&0&1&0\\\ 0&0&0&1\end{bmatrix}  
\cdot\begin{bmatrix}y_1\\\ y_2\\\ y_3\\\ y_4\end{bmatrix}$   
  
 $\Rightarrow f=2y_1^2-2y_2^2-2y_1y_3+2y_1y_4-2y_3y_4$   
  
 $=2(y_1-\tfrac12y_3+\tfrac12y_4)^2-2y_2^2-\tfrac12(y_3+y_4)^2$   
  
令 $\begin{cases}  
z_1=y_1-\tfrac12y_3+\tfrac12y_4&\\\ z_2=y_2&\\\ z_3=y_3+y_4&\\\ x_4=y_4  
\end{cases}  
\begin{bmatrix}z_1\\\ z_2\\\ z_3\\\ z_4\end{bmatrix}  
=\begin{bmatrix}1&0&-\tfrac12&\tfrac12\\\ 0&1&0&0\\\ 0&0&1&1\\\ 0&0&0&1\end{bmatrix}  
\cdot\begin{bmatrix}y_1\\\ y_2\\\ y_3\\\ y_4\end{bmatrix}$   
  
 $\Rightarrow f=2z_1^2-2z_2^2-\tfrac12z_3^2$   
