**原理**
原理1: 设$A$是数域$K$上的对称阵，则存在非异阵$C$，使得$C^TAC=\Lambda$是对角阵
原理2: $C=P_1P_2\cdots P_r$，$P_i$是初等阵

**方法** 
构造一个$n\times 2n$的矩阵$(A\mid I_n)$
实施初等行变换，再对左侧矩阵实施对称的列变换，一直做下去，直到左侧矩阵变成对角阵，则右边矩阵为过渡矩阵的转置

**证明** 
$(A\mid I_n)\xrightarrow{左乘P_1^T}(P_1^TA\mid P_1^T)\xrightarrow{右乘P_1}(P_1^TAP_1\mid P_1^T)$

$\cdots\to(P_r^T\cdots P_2^TP_1^TAP_1P_2\cdots P_r\mid P_r^T\cdots P_2^TP_1^T)$

$=(\Lambda\mid C^T)$

貌似同理也可以构造一个$2n\times n$的矩阵

**例1: 一般二次型**
$f=x_1^2-3x_2^2-2x_1x_2+2x_1x_3-6x_2x_3$
$\Rightarrow\left(\begin{array}{c:c}A&I_n\end{array}\right)
=\left[\begin{array}{ccc:ccc}
1&-1&1&1&0&0\\\ -1&-3&-3&0&1&0\\\ 1&-3&0&0&0&1
\end{array}\right]$

$\xrightarrow[第1行乘-1，加到第3行]{第1行乘1，加到第2行}
\left[\begin{array}{ccc:ccc}
1&-1&1&1&0&0\\\ 0&-4&-2&1&1&0\\\ 0&-2&-1&-1&0&1
\end{array}\right]$

$\xrightarrow[第1列乘-1，加到第3列]{第1列乘1，加到第2列}
\left[\begin{array}{ccc:ccc}
1&0&0&1&0&0\\\ 0&-4&-2&1&1&0\\\ 0&-2&-1&-1&0&1
\end{array}\right]$

$\xrightarrow[第2列乘-\tfrac12，加到第3列]{第2行乘-\tfrac12，加到第3行}
\left[\begin{array}{ccc:ccc}
1&0&0&1&0&0\\\ 0&-4&0&1&1&0\\\ 0&0&0&-\tfrac32&-\tfrac12&1
\end{array}\right]$

$\Rightarrow f=y_1^2-4y_2^2$
$\Rightarrow$过渡矩阵$C=\left[\begin{array}{ccc:ccc}
1&0&0\\\ 1&1&0\\\ -\tfrac32&-\tfrac12&1
\end{array}\right]^T$（别忘了转置）

**例2: 无平方项、只有交错项**
$f=2x_1x_2+4x_1x_3-4x_2x_3$

$\Rightarrow\left(\begin{array}{c:c}A&I_3\end{array}\right)
=\left[\begin{array}{ccc:ccc}
0&1&2&1&0&0\\\ 1&0&-2&0&1&0\\\ 2&-2&0&0&0&1
\end{array}\right]$

$\xrightarrow[第2列乘1，加到第1列]{第2行乘1，加到第1行}
\left[\begin{array}{ccc:ccc}
2&1&0&1&1&0\\\ 1&0&-2&0&1&0\\\ 0&-2&0&0&0&1
\end{array}\right]$

$\xrightarrow[第1行乘-\tfrac12，加到第2行]{第1列乘-\tfrac12，加到第2列}
\left[\begin{array}{ccc:ccc}
2&0&0&1&1&0\\\ 0&-\tfrac12&-2&-\tfrac12&\tfrac12&0\\\ 0&-2&0&0&0&1
\end{array}\right]$

$\xrightarrow[第2列乘-4，加到第3列]{第2行乘-4，加到第3行}
\left[\begin{array}{ccc:ccc}
2&0&0&1&1&0\\\ 0&-\tfrac12&0&-\tfrac12&\tfrac12&0\\\ 0&0&8&2&-2&1
\end{array}\right]$

$\Rightarrow f=2y_1^2-\tfrac12y_2^2+8y_3^2$

$\Rightarrow$过渡矩阵$C=\left[\begin{array}{ccc}
1&1&0\\\ -\tfrac12&\tfrac12&0\\\ 2&-2&1
\end{array}\right]^T$（别忘了转置）

（与配方法相比，无平方项的化简起来，反而简单了）

**例3: 列变换**
$f=6x^2-6xy+6y^2$
$\Rightarrow\left[\begin{array}{c}
6&-3\\\ -3&6\\\hdashline 1&0\\\ 0&1
\end{array}\right]$

$\xrightarrow[第1列乘\tfrac12，加到第2列]{第1行乘\tfrac12，加到第2行}
\left[\begin{array}{c}
6&0\\\ 0&\tfrac92\\\hdashline 1&\tfrac12\\\ 0&1
\end{array}\right]$

$\xrightarrow[第1列乘\tfrac1{\sqrt6}]{第1行乘\tfrac1{\sqrt6}}
\left[\begin{array}{c}
1&0\\\ 0&\tfrac92\\\hdashline \tfrac1{\sqrt6}&\tfrac12\\\ 0&1
\end{array}\right]$

$\xrightarrow[第2列乘\tfrac{\sqrt2}3]{第2行乘\tfrac{\sqrt2}3}
\left[\begin{array}{c}
1&0\\\ 0&1\\\hdashline \tfrac1{\sqrt6}&\tfrac{\sqrt{2}}6\\\ 0&\tfrac{\sqrt{2}}3
\end{array}\right]
=\left[\begin{array}{c}
1&0\\\ 0&1\\\hdashline \tfrac{\sqrt6}6&\tfrac{\sqrt{2}}6\\\ 0&\tfrac{\sqrt{2}}3
\end{array}\right]$

$\Rightarrow$过渡矩阵$C=\left[\begin{array}{ccc}
\tfrac{\sqrt6}6&\tfrac{\sqrt{2}}6\\\ 0&\tfrac{\sqrt{2}}3
\end{array}\right]$（不用再转置了）
