**内容**  
投影映射 $\Phi_i:V\to V_i,\ v\mapsto\Phi_i(v)=v_i$ 是线性变换  
  
**说明**  
1 投影变换的定义是建立在直和分解基础上的  
2 投影变换不是一个变换，而是一组变换  
3 若直和分解升级为正交直和分解，则投影变换称为正交投影变换  
  
**证明**  
下面证明 $\Phi_i$ 是线性变换  
  
Step1 证明是映射  
  
由直和分解的唯一得，任取 $v\in V$ ，有且只有唯一的 $v_i\in V_i$ 与之对应  
  
Step2 证明保持线性组合  
  
任取 $\alpha,\beta\in V,\ k,l\in K$  
  
 $\Phi(k\alpha+l\beta)$  
  
 $=\Phi(k(\alpha_1+\cdots+\alpha_m)+l(\beta_1+\cdots+\beta_m))$  
  
 $=\Phi((k\alpha_1+l\beta_1)+\cdots+(k\alpha_m+l\beta_m))$  
  
 $=k\alpha_i+l\beta_i$  
  
 $\Rightarrow\Phi(k\alpha+l\beta)=k\alpha_i+l\beta_i$  
  
Step2 重新证明  
 $u,v\in V,\ k,l\in K$  
  
 $\Rightarrow u=u_1+u_2+\cdots+u_m$ ， $v=v_1+v_2+\cdots+v_m$ ，其中 $u_i,v_i\in V_i$  
  
 $\Phi_i(k\cdot u+l\cdot v)$  
  
 $=\Phi_i(k\cdot(u_1+u_2+\cdots+u_m)+l\cdot(v_1+v_2+\cdots+v_m))$  
  
 $=\Phi_i((k\cdot u_1+l\cdot v_1)+(k\cdot u_2+l\cdot v_2)+\cdots+(k\cdot u_m+l\cdot v_m))$  
  
又因为 $\Phi_i(v)=v_i$  
  
 $=k\cdot u_i+l\cdot v_i$  
  
 $=k\cdot\Phi_i(u)+l\cdot\Phi_i(v)$  
  
 $\Rightarrow\Phi_i(k\cdot u+l\cdot v)=k\cdot\Phi_i(u)+l\cdot\Phi_i(v)$  
