**内容**  
设 $f$ 是平面 $\Pi$ 上的一个仿射变换，向量 $\alpha,\beta\in\Pi$ ， $\lambda\in\mathbb R$ ，则以下结论成立  
1 $f(\alpha+\beta)=f(\alpha)+f(\beta)$  
2 $f(\lambda\cdot\alpha)=\lambda\cdot f(\alpha)$  
  
**证明**  
若 $\lambda=$ 或者 $\alpha=\vec0$ ，则结论显然，是平凡情形  
  
<font color=blue>Case1 $\lambda\in\mathbb Z^+$</font>  
  
$f(\lambda\cdot\alpha)$  
  
$=f(\alpha+\cdots+\alpha)$ ，一共 $\lambda$ 个  
  
$=f[\alpha+(\alpha+\cdots+\alpha)]$  
  
$=f(\alpha)+\cdots+f(\alpha)$  
  
$=\lambda\cdot f(\alpha)$  
  
<font color=blue>Case2 $\lambda\in\mathbb Q$ ，且 $\lambda>0$</font>  
  
$\Rightarrow\lambda=\dfrac{n}{m},\ n,m\in\mathbb Z^+$  
  
$m\cdot f(\lambda\cdot\alpha)$  
  
$=f(m\cdot\lambda\cdot\alpha)$  
  
$=f\left(m\cdot\dfrac{n}{m}\cdot\alpha\right)$  
  
$=f(n\cdot\alpha)$  
  
$=n\cdot f(\alpha)$  
  
$\Rightarrow m\cdot f(\lambda\cdot\alpha)=n\cdot f(\alpha)$  
  
$\Rightarrow f(\lambda\cdot\alpha)=\dfrac{n}{m}\cdot f(\alpha)$  
  
$\Rightarrow f(\lambda\cdot\alpha)=\lambda\cdot f(\alpha)$  
  
<font color=blue>Case3 $\lambda\in\mathbb Q$ ，且 $\lambda<0$</font>  
  
$\Rightarrow-\lambda>0$  
  
$\Rightarrow f(-\lambda\cdot\alpha)=-\lambda\cdot f(\alpha)$  
  
$\Rightarrow f(-\lambda\cdot\alpha)+\lambda\cdot f(\alpha)=\vec0$  
  
又因为 $f(\lambda\cdot\alpha)+f(-\lambda\cdot\alpha)=f[(\lambda\cdot\alpha)+(-\lambda\cdot\alpha)]=f(\vec0)=\vec0$  
  
$\Rightarrow\begin{cases}f(\lambda\cdot\alpha)+f(-\lambda\cdot\alpha)=\vec0\\\ f(-\lambda\cdot\alpha)+\lambda\cdot f(\alpha)=\vec0\end{cases}$  
  
$\Rightarrow f(\lambda\cdot\alpha)=\lambda\cdot f(\alpha)$  
  
进行到这里证明完了结论在有理数域内成立  
  
<font color=blue>Case4 $\lambda\in\mathbb R/\mathbb Q$</font>  
  
利用有理数的稠密性证明  
  
$\alpha=\overrightarrow{AB}$ ， $\lambda\cdot\alpha=\overrightarrow{AC}$  
  
$\Rightarrow f(\alpha)=f\left(\overrightarrow{AB}\right)=\overrightarrow{f(A),f(B)}$  
  
$\Rightarrow f(\lambda\cdot\alpha)=f\left(\overrightarrow{AC}\right)=\overrightarrow{f(A),f(C)}$  
  
又因为 $f$ 是仿射变换  
  
$\Rightarrow f(A),f(B),f(C)$ 三点共线  
  
$\Rightarrow f(\alpha)$ 平行于 $f(\lambda\cdot\alpha)$  
  
$\Rightarrow\exists\ \mu\in\mathbb R$ ，使得 $f(\lambda\cdot\alpha)=\mu\cdot f(\alpha)$  
  
接下来证明 $\mu=\lambda$ ，再次之前，先要证明两个引理  
  
<font color=blue>引理1:</font>  
  
若对某个 $\alpha\neq\vec0$ ，存在 $\mu$ ，使得 $f(\lambda\cdot\alpha)=\mu\cdot f(\alpha)$ ，则对 $\forall\ \beta$ ，都有 $f(\lambda\cdot\beta)=\mu\cdot f(\beta)$  
  
<font color=blue>引理1证明</font>  
设 $\alpha=\overrightarrow{AB}$ ， $\beta=\overrightarrow{AC}$  
  
<font color=blue>Case1 $\alpha$ 不平行于 $\beta$</font>  
  
令 $\lambda\cdot\alpha=\overrightarrow{AD}$ ， $\lambda\cdot\beta=\overrightarrow{AE}$  
  
$\Rightarrow\triangle ABC\sim\triangle ADE$  
  
$\Rightarrow\overrightarrow{DE}=\lambda\cdot\overrightarrow{BC}$  
  
$\Rightarrow\overrightarrow{f(A),f(D)}=f(\lambda\cdot\alpha)$  
  
$\Rightarrow\overrightarrow{f(A),f(E)}=f(\lambda\cdot\beta)$  
  
又因为仿射变换把平行直线映射成平行直线  
  
$\Rightarrow\overrightarrow{f(D),f(E)}$ 平行于 $\overrightarrow{f(B),f(C)}$  
  
$\Rightarrow\triangle f(A)f(B)f(C)\sim\triangle f(A)f(D)f(E)$  
  
$\Rightarrow\dfrac{f(\lambda\cdot\alpha)}{f(\alpha)}=\dfrac{f(\lambda\cdot\beta)}{f(\beta)}=\mu$ ，情形1结论得证  
  
<font color=blue>Case2 $\alpha$ 平行于 $\beta$</font>  
  
任取向量 $\gamma$ 不平行于 $\alpha$  
  
$\Rightarrow\gamma$ 不平行于 $\beta$  
  
根据情形1的结论  
  
$\Rightarrow\dfrac{f(\lambda\cdot\alpha)}{f(\alpha)}=\dfrac{f(\lambda\cdot\gamma)}{f(\gamma)}=\mu$  
  
$\Rightarrow\dfrac{f(\lambda\cdot\beta)}{f(\beta)}=\dfrac{f(\lambda\cdot\gamma)}{f(\gamma)}=\mu$  
  
$\Rightarrow\dfrac{f(\lambda\cdot\alpha)}{f(\alpha)}=\dfrac{f(\lambda\cdot\beta)}{f(\beta)}=\mu$  
  
<font color=blue>引理2: 若 $\lambda>0$ ，则 $\mu>0$ ，这里的 $\mu$ 是引理1中的 $\mu$</font>  
  
$\Rightarrow\exists\ \eta\in\mathbb R$ ，使得 $f(\sqrt\lambda\cdot\alpha)=\eta\cdot f(\alpha)$  
  
$\Rightarrow f(\lambda\cdot\alpha)$  
  
$=f(\sqrt\lambda\cdot\sqrt\lambda\cdot\alpha)$  
  
$=f[\sqrt\lambda\cdot(\sqrt\lambda\cdot\alpha)]$  
  
$=\eta\cdot f(\sqrt\lambda\cdot\alpha)$  
  
$=\eta^2\cdot f(\alpha)$  
  
又因为 $\dfrac{f(\lambda\cdot\alpha)}{f(\alpha)}=\mu$  
  
$\Rightarrow\mu=\eta^2$  
  
$\Rightarrow\mu>0$  
  
继续主定理的证明，用反证法，若 $\mu\neq\lambda$  
  
不妨设 $\mu>\lambda$ ，考虑开区间 $(\lambda,\mu)$  
  
根据有理数的稠密性，总存在一个有理数 $q\in(\lambda,\mu)$  
  
$f[(q-\lambda)\alpha]$  
  
$=f(q\cdot \alpha)-f(\lambda\cdot\alpha)$  
  
$=q\cdot f(\alpha)-\mu\cdot f(\alpha)$  
  
$=(q-\mu)\cdot f(\alpha)$  
  
注意到 $q-\lambda>0$ ， $q-\mu<0$  
  
又因为引理2，所以得到矛盾  
  
$\Rightarrow\lambda$ 既不能小于 $\mu$ ，也不能大于 $\mu$  
  
$\Rightarrow\lambda=\mu$  
