**内容**  
仿射变换保持简单比  
  
若 $(A,B,C)=\lambda$ ，则 $(f(A),f(B),f(C))=\lambda$  
  
**证明**  
$(f(A),f(B),f(C))$  
  
$=\dfrac{\overrightarrow{f(A),f(C)}}{\overrightarrow{f(C),f(B)}}$  
  
$=\dfrac{f\left(\overrightarrow{AC}\right)}{f\left(\overrightarrow{CB}\right)}$  
  
$=\dfrac{f\left(\lambda\cdot\overrightarrow{CB}\right)}{f\left(\overrightarrow{CB}\right)}$ ， $(A,B,C)=\lambda=\dfrac{\overrightarrow{AC}}{\overrightarrow{CB}}$  
  
$=\lambda\cdot\dfrac{f\left(\overrightarrow{CB}\right)}{f\left(\overrightarrow{CB}\right)}$  
  
$=\lambda$  
  
$\Rightarrow(f(A),f(B),f(C))=\lambda$  
  
**说明**  
1 内点映射成内点，重心映射成重心，中线映射成中线  
  
2 注意到，先讲的仿射坐标系，本章才讲到仿射变换  
【仿射坐标系】里的仿射与【仿射变换】里的仿射，两者的含义相同吗  
