**内容**  
设 $A=\begin{bmatrix}  
\lambda_1&a_{12}&\cdots&a_{1n}\\\  
&\lambda_2&\cdots&a_{2n}\\\  
&&\ddots\\\  
&&&\lambda_n  
\end{bmatrix}$   
则 $(A-\lambda_1I_n)(A-\lambda_2I_n)\cdots  
(A-\lambda_nI_n)=$ 零多项式  
即 $A$ 适合 $f(x)=(x-\lambda_1)(x-\lambda_2)\cdots  
(x-\lambda_n)$   
  
**证明**  
预备工作  
设 $e_i=\begin{bmatrix}0\\\ \vdots\\\ 1\\\ \vdots\\\ 0\end{bmatrix}$ 是标准单位列向量  
  
 $Ae_1=\begin{bmatrix}  
\lambda_1&a_{12}&\cdots&a_{1n}\\\   
&\lambda_2&\cdots&a_{2n}\\\   
&&\ddots\\\   
&&&\lambda_n  
\end{bmatrix}  
\cdot\begin{bmatrix}1\\\ 0\\\ \vdots\\\ 0\end{bmatrix}  
=\begin{bmatrix}\lambda_1\\\ 0\\\ \vdots\\\ 0\end{bmatrix}=\lambda_1e_1$   
  
 $Ae_2=\begin{bmatrix}  
\lambda_1&a_{12}&\cdots&a_{1n}\\\   
&\lambda_2&\cdots&a_{2n}\\\   
&&\ddots\\\   
&&&\lambda_n  
\end{bmatrix}  
\cdot\begin{bmatrix}0\\\ 1\\\ 0\\\ \vdots\\\ 0\end{bmatrix}  
=\begin{bmatrix}a_{12}\\\ \lambda_2\\\ 0\\\ \vdots\\\ 0\end{bmatrix}  
=a_{12}e_1+\lambda_2e_2$   
 $\cdots$   
 $Ae_i=a_{1i}e_1+a_{2i}e_2+\cdots+a_{i-1,i}e_{i-1,i}+\lambda_ie_i$   
 $\cdots$   
 $Ae_n=a_{1n}e_1+\cdots+a_{n-1,n}e_{n-1}+\lambda_ne_n$   
  
引证1  
把 $(A-\lambda_1I_n)(A-\lambda_2I_n)\cdots(A-\lambda_nI_n)$ 看成一个整体，要证它是零矩阵，只要证它的每一列都是零向量即可，  
只要证 $(A-\lambda_1I_n)(A-\lambda_2I_n)\cdots(A-\lambda_nI_n)e_i=$ 零向量  
只要证 $(A-\lambda_1I_n)(A-\lambda_2I_n)\cdots(A-\lambda_iI_n)e_i=$ 零向量  
  
引证2-交换律  
 $f(A)g(A)=g(A)f(A)$ (没想明白)  
  
数学归纳法  
 $i=1$ ， $(A-\lambda_1)e_i=\lambda_1e_1-\lambda_1e_1=$ 零向量  
假设小于 $i$ 结论成立，下面证明 $i$ 的情形  
 $(A-\lambda_1I_n)(A-\lambda_2I_n)\cdots(A-\lambda_{i-1}I_n)(A-\lambda_iI_n)e_i$   
 $=(A-\lambda_1I_n)(A-\lambda_2I_n)\cdots(A-\lambda_{i-1}I_n)(a_{1i}e_1+a_{2i}e_2+\cdots+a_{i-1,i}e_{i-1,i})$   
利用分配律展开  
 $=(A-\lambda_1I_n)(A-\lambda_2I_n)\cdots(A-\lambda_{i-1}I_n)a_{1i}e_1$   
 $+(A-\lambda_1I_n)(A-\lambda_2I_n)\cdots(A-\lambda_{i-1}I_n)a_{2i}e_2$   
 $+\cdots+$   
 $(A-\lambda_1I_n)(A-\lambda_2I_n)\cdots(A-\lambda_{i-1}I_n)a_{i-1,i}e_{i-1,i}$   
  
 $=(A-\lambda_1I_n)a_{1i}e_1(A-\lambda_2I_n)\cdots(A-\lambda_{i-1}I_n)$   
 $+(A-\lambda_1I_n)(A-\lambda_2I_n)a_{2i}e_2\cdots(A-\lambda_{i-1}I_n)$   
 $+\cdots+$   
 $(A-\lambda_1I_n)(A-\lambda_2I_n)\cdots(A-\lambda_{i-1}I_n)a_{i-1,i}e_{i-1,i}$   
  
每一项由归纳假设知，为零向量  
 $\Rightarrow i$ 时结论成立  
