**标准方程1: 焦点在 $x$ 轴**  
$\dfrac{x^2}{a^2}-\dfrac{y^2}{b^2}=1,\ (a,b>0)$  
  
**推导: 共轭根式法**  
设定点 $F_1$ 坐标为 $(-c,0)$ ， $F_2$ 坐标为 $(c,0)$ ，动点 $M$ 坐标为 $(x,y)$  
  
$||MF_1|-|MF_2||=2a<2c$  
  
$\Rightarrow|\sqrt{(x+c)^2+(y-0)^2}-\sqrt{(x-c)^2+(y-0)^2}|=2a$  
  
$\Rightarrow|\sqrt{(x+c)^2+y^2}-\sqrt{(x-c)^2+y^2}|=2a$  
  
$\Rightarrow\sqrt{(x+c)^2+y^2}-\sqrt{(x-c)^2+y^2}=2a\cdots\cdots(1)$ 或者 $\sqrt{(x+c)^2+y^2}-\sqrt{(x-c)^2+y^2}=-2a$  
  
$\Rightarrow(\sqrt{(x+c)^2+y^2}-\sqrt{(x-c)^2+y^2})\cdot(\sqrt{(x+c)^2+y^2}+\sqrt{(x-c)^2+y^2})=4cx$  
  
$\Rightarrow\sqrt{(x+c)^2+y^2}+\sqrt{(x-c)^2+y^2}=\dfrac{2cx}{a}\cdots\cdots(2)$  
  
$(1)$ 式 $+(2)$ 式  
  
$\Rightarrow2\sqrt{(x+c)^2+y^2}=2a+\dfrac{2cx}{a}$  
  
<font color=red>$\Rightarrow\sqrt{(x+c)^2+y^2}=a+\dfrac{cx}{a}$</font> **(从这里引出双曲线第二定义)**  
  
$\Rightarrow\left(\sqrt{(x+c)^2+y^2}\right)^2=\left(a+\dfrac{cx}{a}\right)^2$  
  
$\Rightarrow a^2y^2+a^2x^2+2a^2cx+a^2c^2=c^2x^2+2a^2cx+a^4$  
  
$\Rightarrow a^2y^2+(a^2-c^2)x^2=a^4-a^2c^2$ (注意到 $a^2-c^2<0$)  
  
$\Rightarrow (c^2-a^2)x^2-a^2y^2=a^2(c^2-a^2)$  
  
$\Rightarrow\dfrac{x^2}{a^2}-\dfrac{y^2}{c^2-a^2}=1$  
  
令 $b=\sqrt{c^2-a^2}$  
  
$\Rightarrow\dfrac{x^2}{a^2}-\dfrac{y^2}{b^2}=1$  
  
同理可得 $\sqrt{(x+c)^2+y^2}-\sqrt{(x-c)^2+y^2}=-2a$  
  
$\Rightarrow\dfrac{x^2}{a^2}-\dfrac{y^2}{b^2}=1$  
  
综上所述双曲线标准方程为 $\dfrac{x^2}{a^2}-\dfrac{y^2}{b^2}=1$  
  
**标准方程2: 焦点在 $y$ 轴**  
同理可得焦点在 $y$ 轴的椭圆的标准方程  
  
$\dfrac{y^2}{a^2}-\dfrac{x^2}{b^2}=1,\ (a,b>0)$  
  
**标准方程3**  
$mx^2+ny^2=1,\ (m\cdot n<0)$  
  
**标准方程3的说明**  
$mx^2+ny^2=1\begin{cases}  
m>0,n>0&椭圆&\begin{cases}m<n&焦点在x轴\\\ m>n&焦点在y轴\end{cases}\\\  
mn<0&双曲线&\begin{cases}m>0,n<0&焦点在x轴\\\ m<0,n>0&焦点在y轴\end{cases}  
\end{cases}$  
  
**标准方程3的使用场景**  
已知两点求曲线方程，避免分类讨论  
