**内容**  
设 $V$ 是内积空间， $(e_1,e_2,\cdots,e_n)$ ， $(f_1,f_2,\cdots,f_n)$ 是 $V$ 的两个不同的基  
 $C$ 是从基 $e$ 到基 $f$ 的过渡矩阵，即 $(f_1,f_2,\cdots,f_n)=(e_1,e_2,\cdots,e_n)\cdot C$  
则实内积:  $G(f_1,f_2,\cdots,f_n)=C^T\cdot G(e_1,e_2,\cdots,e_n)\cdot C$ （合同关系）  
复内积:  $G(f_1,f_2,\cdots,f_n)=C^T\cdot G(e_1,e_2,\cdots,e_n)\cdot\overline{C}$ （复相合关系）  
  
**证明**  
考虑 $(f_1,f_2,\cdots,f_n)$ 的第 $k$ 列，第 $l$ 列  
  
 $\Rightarrow f_k=\sum\limits_{i=1}^nc_{ik}\cdot e_i$  
  
 $\Rightarrow f_l=\sum\limits_{j=1}^nc_{jl}\cdot e_j$  
  
计算 $f_k$ 与 $f_l$ 的内积得  
  
 $(f_k,f_l)$ （既是基 $f$ 中两个向量的内积，又是 $G(f_1,f_2,\cdots,f_n)$ 中第 $(k,l)$ 元）  
  
 $=\left(\sum\limits_{i=1}^nc_{ik}\cdot e_i,\sum\limits_{j=1}^nc_{jl}\cdot e_j\right)$  
  
 $=\sum\limits_{i=1}^nc_{ik}\cdot\left(e_i,\sum\limits_{j=1}^nc_{jl}\cdot e_j\right)$  
  
 $=\sum\limits_{i=1}^n\sum\limits_{j=1}^nc_{ik}\cdot\overline{c_{jl}}\cdot(e_i,e_j)$  
  
令 $G(e_1,e_2,\cdots,e_n)=\lgroup g_{ij}\rgroup_n$  
  
 $=\sum\limits_{i=1}^n\sum\limits_{j=1}^nc_{ik}\cdot\overline{c_{jl}}\cdot g_{ij}$  
  
 $=\sum\limits_{j=1}^n\left(\sum\limits_{i=1}^nc_{ik}\cdot g_{ij}\right)\cdot\overline{c_{jl}}$  
  
矩阵 $C$ 的第 $(k,i)$ 位置元素转置后变成了 $c_{ik}$ 元  
