**证明思路**    
若 $B$ 和 $C$ 中有一个为零矩阵，则由拉普拉斯定理+分块上(下)三角形行列式可得行列式值，    
    
由条件知可由 $A$ 的非异性，将矩阵 $C$ 化成零矩阵    
    
**证明-公式1**    
 $M=\begin{bmatrix}    
A_m&B_{m\times n}\\\ C_{n\times m}&D_n    
\end{bmatrix}$     
    
第一行左乘 $-C_{n\times m}\cdot A^{-1}_m$ ，加到第二行    
 $M=\begin{bmatrix}    
A_m&B_{m\times n}\\\ \bf O_{n\times m}&D_n-C_{n\times m}\cdot A^{-1}_m\cdot B_{m\times n}    
\end{bmatrix}$     
    
第三类分块初等变换不改变行列式的值    
 $\Rightarrow|M|    
=\begin{vmatrix}A&B\\\ C&D\end{vmatrix}    
=\begin{vmatrix}    
A&B\\\ O&D-CA^{-1}B\end{vmatrix}$     
 $=|A_m|\cdot|D_n-C_{n\times m}\cdot A^{-1}_m\cdot B_{m\times n}|$  (拉普拉斯定理)    
    
**证明-公式2**    
 $M=\begin{bmatrix}    
A_m&B_{m\times n}\\\ C_{n\times m}&D_n    
\end{bmatrix}$     
    
第二行左乘 $-B_{m\times n}\cdot D^{-1}_n$ ，加到第一行    
 $M=\begin{bmatrix}    
A_m-B_{m\times n}\cdot D^{-1}_n\cdot C_{n\times m}&\bf O_{m\times n}\\\ C_{n\times m}&D_n    
\end{bmatrix}$     
    
第三类分块初等变换不改变行列式的值    
 $\Rightarrow|M|    
=\begin{vmatrix}A&B\\\ C&D\end{vmatrix}    
=\begin{bmatrix}    
A-B\cdot D^{-1}\cdot C&O\\\ C&D\end{bmatrix}$     
 $=|D_n|\cdot|A_m-B_{m\times n}\cdot D^{-1}_n\cdot C_{n\times m}|$  (拉普拉斯定理)    
