**内容**
设$f(x)=a_0\cdot x^n+a_1\cdot x^{n-1}+a_2\cdot x^{n-2}+\cdots+a_{n-1}\cdot x+a_n$
$g(x)=b_0\cdot x^m+b_1\cdot x^{m-1}+b_2\cdot x^{m-2}+\cdots+b_{m-1}\cdot x+b_m$
是数域$K$上的两个多项式，$1\le i\le n,\ x_i\ $是$f(x)$的$n$个根，$1\le j\le m,\ y_j\ $是$g(x)$的$m$个根
则$\rm{R}(f(x),g(x))=a_0^m\cdot b_0^n\cdot\prod\limits_{i=1}^n\prod\limits_{j=1}^m(x_i-y_j)$

**注**
遇到两个需要强化记忆的符号了: $T(\varphi)$是矩阵，$\rm{R}(f,g)$是行列式，是对称多项式

**证明: 证法一**
$f(x)=a_0\cdot x^n+a_1\cdot x^{n-1}+a_2\cdot x^{n-2}+\cdots+a_{n-1}\cdot x+a_n$
化成首一多项式得
$\Rightarrow f(x)=a_0\cdot f_1(x)$
同理: $g(x)=b_0\cdot g_1(x)$
其中$f_1(x)$与$g_1(x)$都是首一多项式

由$\rm{R}(f,g)$的定义$+$行列式提取公因式知
$\Rightarrow\rm{R}(f,g)=a_0^m\cdot b_0^n\cdot\rm{R}(f_1,g_1)$

观察$\rm{R}(f,g)$
$\rm{R}(f,g)$是行列式，也是以$a_0,a_1,\cdots,a_n,b_0,b_1,\cdots,b_m$为未知量的多元多项式
同时$a_0,a_1,\cdots,a_n,b_0,b_1,\cdots,b_m$也是一元多项式$f(x)$与$g(x)$的系数
由一元高次方程的韦达定理(根于系数的关系知)
$a_1=-\sigma_1(f),\ a_2=\sigma_2(f),\ \cdots,\ a_n=(-1)^n\cdot\sigma_n(f)$
$b_1=-\sigma_1(g),\ b_2=\sigma_2(g),\ \cdots,\ b_m=(-1)^m\cdot\sigma_m(g)$
$\Rightarrow\rm{R}(f,g)$还是以$x_1,x_2,\cdots,x_n,y_1,y_2,\cdots,y_m$为未知量的对称多项式
$\Rightarrow\rm{R}(f,g)=\sum\limits_{i_1,i_2,\cdots,i_n,j_1,j_2,\cdots,j_m}a_{i_1,i_2,\cdots,i_n,j_1,j_2,\cdots,j_m}
x_1^{i_1}\ x_2^{i_2}\cdots x_n^{i_1}\ y_1^{j_1}\ y_2^{j_2}\cdots y_m^{j_m}$
$=h(x_1,x_2,\cdots,x_n,y_1,y_2,\cdots,y_m)$

感觉后续证明有问题

**证明: 证法二**
<font color=blue>Part1: 首一化</font>
$f(x)=a_0\cdot x^n+a_1\cdot x^{n-1}+a_2\cdot x^{n-2}+\cdots+a_{n-1}\cdot x+a_n$
化成首一多项式得
$\Rightarrow f(x)=a_0\cdot f_1(x)$
同理: $g(x)=b_0\cdot g_1(x)$
其中$f_1(x)$与$g_1(x)$都是首一多项式

由$\rm{R}(f,g)$的定义$+$行列式提取公因式知
$\Rightarrow\rm{R}(f,g)=a_0^m\cdot b_0^n\cdot\rm{R}(f_1,g_1)$

<font color=blue>Part2: 假设存在公共根</font>
设$f(x)=(x-x_1)(x-x_2)\cdots(x-x_n)$，$g(x)=(x-y_1)(x-y_2)\cdots(x-y_m)$
若$\exists 1\le i\le n, 1\le j\le m$，使得$x_i=y_j$，即$f(x)$与$g(x)$有公共根
由互素的第三充要条件知$\rm{R}(f(x),g(x))=0$，则结论显然成立

<font color=blue>Part3: 无公共根，且无重根</font>
最一般情况$x_1,\cdots,x_n,y_1,\cdots,y_m$两两互不相同
$f(x)$与$g(x)$无公共根，$f(x),g(x)$均无重根

$\rm{R}(f,g)\cdot\left[\begin{array}{c}
x_1^{n+m-1}&x_2^{n+m-1}&\cdots&x_n^{n+m-1}&y_1^{n+m-1}&y_2^{n+m-1}&\cdots&y_m^{n+m-1}\\\
x_1^{n+m-2}&x_2^{n+m-2}&\cdots&x_n^{n+m-2}&y_1^{n+m-2}&y_2^{n+m-2}&\cdots&y_m^{n+m-2}\\\
x_1^{n+m-3}&x_2^{n+m-3}&\cdots&x_n^{n+m-3}&y_1^{n+m-3}&y_2^{n+m-3}&\cdots&y_m^{n+m-3}\\\
\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots\\\
x_1&x_2&\cdots&x_n&y_1&y_2&\cdots&y_m\\\
1&1&\cdots&1&1&1&\cdots&1
\end{array}\right]$

$=\left[\begin{array}{c}
a_0&a_1&a_2&\cdots&\cdots&a_n&0&\cdots&\cdots&0\\\
0&a_0&a_1&\cdots&\cdots&a_{n-1}&a_n&\cdots&\cdots&0\\\
0&0&a_0&\cdots&\cdots&a_{n-2}&a_{n-1}&a_n&\cdots&0\\\
\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots\\\
0&0&0&\cdots&\cdots&a_0&a_1&\cdots&\cdots&a_n\\\
b_0&b_1&b_2&\cdots&\cdots&b_m&0&\cdots&\cdots&0\\\
0&b_0&b_1&\cdots&\cdots&b_{m-1}&b_m&\cdots&\cdots&0\\\
0&0&b_0&\cdots&\cdots&b_{m-2}&b_{m-1}&b_m&\cdots&0\\\
\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots\\\
0&0&0&0&0&0&b_0&b_1&\cdots&b_m
\end{array}\right]_{n+m}\cdot\left[\begin{array}{c}
x_1^{n+m-1}&x_2^{n+m-1}&\cdots&x_n^{n+m-1}&y_1^{n+m-1}&y_2^{n+m-1}&\cdots&y_m^{n+m-1}\\\
x_1^{n+m-2}&x_2^{n+m-2}&\cdots&x_n^{n+m-2}&y_1^{n+m-2}&y_2^{n+m-2}&\cdots&y_m^{n+m-2}\\\
x_1^{n+m-3}&x_2^{n+m-3}&\cdots&x_n^{n+m-3}&y_1^{n+m-3}&y_2^{n+m-3}&\cdots&y_m^{n+m-3}\\\
\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots&\vdots\\\
x_1&x_2&\cdots&x_n&y_1&y_2&\cdots&y_m\\\
1&1&\cdots&1&1&1&\cdots&1
\end{array}\right]_{n+m}$

$=\begin{bmatrix}
0&\cdots&\cdots&0&y_1^{m-1}f(y_1)&\cdots&\cdots&y_m^{m-1}f(y_m)\\\ 
\vdots&&&\vdots&\vdots&&&\vdots\\\ 
0&\cdots&\cdots&0&f(y_1)&\cdots&\cdots&f(y_m)\\\
x_1^{n-1}g(x_1)&\cdots&\cdots&x_n^{n-1}g(x_n)&0&\cdots&\cdots&0\\\
\vdots&&&\vdots&\vdots&&&\vdots\\\ 
g(x_1)&\cdots&\cdots&g(x_n)&0&\cdots&\cdots&0
\end{bmatrix}$


等式左边: $\rm{R}(f,g)\cdot\prod\limits_{1\le i<k\le n}(x_i-x_k)\cdot\prod\limits_{1\le j<l\le m}(y_j-y_l)\cdot\prod\limits_{i=1}^n\prod\limits_{j=1}^m(x_i-y_j)$

等式右边: 拉普拉斯展开$(-1)^{m+n}
\cdot\begin{vmatrix}
y_1^{m-1}f(y_1)&\cdots&\cdots&y_m^{m-1}f(y_m)\\\
\vdots&&&\vdots\\\
f(y_1)&\cdots&\cdots&f(y_m)
\end{vmatrix}
\cdot\begin{vmatrix}
x_1^{n-1}g(x_1)&\cdots&\cdots&x_n^{n-1}g(x_n)\\\
\vdots&&&\vdots\\\
g(x_1)&\cdots&\cdots&g(x_n)
\end{vmatrix}$

$=(-1)^{mn}\cdot f(y_1)\cdots f(y_m) 
\cdot\begin{vmatrix}
y_1^{m-1}&\cdots&\cdots&y_m^{m-1}\\\
\vdots&&&\vdots\\\
1&\cdots&\cdots&1
\end{vmatrix}
\cdot g(x_1)\cdots g(x_n)
\cdot\begin{vmatrix}
x_1^{n-1}&\cdots&\cdots&x_n^{n-1}\\\
\vdots&&&\vdots\\\
1&\cdots&\cdots&1
\end{vmatrix}$

$=(-1)^{mn}\cdot f(y_1)\cdots f(y_m)\cdot\prod\limits_{1\le i<j\le m}(y_i-y_j)\cdot g(x_1)\cdots g(x_n)\cdot\prod\limits_{1\le i<j\le n}(x_i-x_j)$

$=(-1)^{mn}\cdot\prod\limits_{j=1}^mf(y_j)\cdot\prod\limits_{i=1}^ng(x_i)\cdot\prod\limits_{1\le i<j\le m}(y_i-y_j)\cdot\prod\limits_{1\le i<j\le n}(x_i-x_j)$

$\Rightarrow\rm{R}(f,g)\cdot\prod\limits_{i=1}^n\prod\limits_{j=1}^m(x_i-y_j)=(-1)^{mn}\cdot\prod\limits_{j=1}^mf(y_j)\cdot\prod\limits_{i=1}^ng(x_i)$

观察$(-1)^{mn}\cdot\prod\limits_{j=1}^mf(y_j)$得
$=\prod\limits_{j=1}^m[(-1)^nf(y_j)]$
$=\prod\limits_{j=1}^m[(-1)^n(y_j-x_1)(y_j-x_2)\cdots(y_j-x_n)]$
$=\prod\limits_{j=1}^m[(x_1-y_j)(x_2-y_j)\cdots(x_n-y_j)]$
$=\prod\limits_{i=1}^n\prod\limits_{j=1}^m(x_i-y_j)$

$\Rightarrow\rm{R}(f,g)\cdot\prod\limits_{i=1}^n\prod\limits_{j=1}^m(x_i-y_j)=\prod\limits_{i=1}^n\prod\limits_{j=1}^m(x_i-y_j)\cdot\prod\limits_{i=1}^ng(x_i)$

$\Rightarrow\rm{R}(f,g)=\prod\limits_{i=1}^ng(x_i)$

观察$\prod\limits_{i=1}^ng(x_i)$得
$=\prod\limits_{i=1}^n[(x_i-y_1)(x_i-y_2)\cdots(x_i-y_m)]$
$=\prod\limits_{i=1}^n\prod\limits_{j=1}^m(x_i-y_j)$

$\Rightarrow\rm{R}(f(x),g(x))=\prod\limits_{j=1}^m\prod\limits_{i=1}^n(x_i-y_j)$

<font color=blue>Part4: 有重根</font>
摄动法
$\exists\ c_1,c_2,\cdots,c_n,d_1,d_2,\cdots,d_m$，$\forall\ 0<t<<1$
使得$x_1+c_1t,\ x_2+c_2t,\ \cdots, x_n+c_nt,\ y_1+d_1t,\ y_2+d_2t,\ \cdots, y_m+d_mt$互不相同

设$f_t(x)=(x-x_1-c_1t)(x-x_2-c_2t)\cdots(x-x_n-c_nt)$
$g_t(x)=(x-y_1-d_1t)(x-y_2-d_2t)\cdots(x-y_n-d_nt)$

由Part3的结论知
$\rm{R}(f_t,g_t)=\prod\limits_{j=1}^m\prod\limits_{i=1}^n(x_i-c_it-y_j-d_jt)$

观察$\rm{R}(f_t,g_t)$得，$\rm{R}(f_t,g_t)$是关于未知量t的一元多项式

等式两边取极限得: $\lim\limits_{t\to0^+}\rm{R}(f_t,g_t)=\lim\limits_{t\to0^+}\left[\prod\limits_{j=1}^m\prod\limits_{i=1}^n(x_i-c_it-y_j-d_jt)\right]$

$\Rightarrow\rm{R}(f_0,g_0)=\prod\limits_{j=1}^m\prod\limits_{i=1}^n(x_i-y_j)$