**å†…å®¹**  
ä¸€è‡´æ”¶æ•›æ˜¯æ¢åºæˆç«‹çš„å……åˆ†éå¿…è¦æ¡ä»¶  
  
**è¯æ˜**  
ä¸¾åä¾‹: $\,f_n(x)=\dfrac{nx}{1+n^2x^2}$  
  
  
<font color=blue>Step1: æé™å‡½æ•°</font>  
$\lim\limits_{n\to\infty}f_n(x)=f(x)=0$  
  
  
<font color=blue>Step2: è¿ç»­æ€§</font>  
$\lim\limits_{n\to\infty}\lim\limits_{x\to0}\dfrac{nx}{1+n^2x^2}=0$  
  
$\lim\limits_{x\to0}\lim\limits_{n\to\infty}\dfrac{nx}{1+n^2x^2}=0$  
  
  
<font color=blue>Step3: ç§¯åˆ†ä¸æé™</font>  
$\int_0^1\lim\limits_{n\to\infty}f_n(x)dx=\int_0^1f(x)dx=\int_0^10\;dx=0$  
  
$\lim\limits_{n\to\infty}\int_0^1f_n(x)dx$  
  
$=\lim\limits_{n\to\infty}\int_0^1\dfrac{nx}{1+n^2x^2}dx$  
  
$=\lim\limits_{n\to\infty}\dfrac1{2n}\int_0^1\dfrac{d(1+n^2x^2)}{1+n^2x^2}$  
  
$=\lim\limits_{n\to\infty}\left[\dfrac1{2n}\cdot\ln(1+n^2x^2)|_0^1\right]$  
  
$=\lim\limits_{n\to\infty}\dfrac{\ln(1+n^2x^2)}{2n}=0          \lim\limits_{y\to+\infty}\dfrac{\ln(1+y^2x^2)}{2y}$  
  
$=\lim\limits_{y\to+\infty}\dfrac{\dfrac1{1+y^2x^2}\cdot{2yx^2}}2$  
  
$=\lim\limits_{y\to+\infty}\dfrac{yx^2}{1+y^2x^2}=0$  
  
  
<font color=blue>Step4: æ±‚å¯¼ä¸æé™</font>  
(åˆæ•™æ¡äº†ğŸ˜‚ï¼ŒæŠŠ $f_n$ è§†ä¸ºåŸå‡½æ•°åˆ—ï¼Œä½†æ˜¯å®ƒçš„å¯¼å‡½æ•°åˆ—éå¸¸å¤æ‚)  
$\dfrac{d}{dx}\lim\limits_{n\to\infty}f_n(x)=\dfrac{d\;0}{dx}=0$  
  
$\lim\limits_{n\to\infty}\dfrac{d}{dx}f_n(x)$  
  
$=\lim\limits_{n\to\infty}\dfrac{n(1+n^2x^2)-nx(2n^2x)}{(1+n^2x^2)^2}$  
  
$=\lim\limits_{n\to\infty}\dfrac{n+n^3x^2-2n^3x^2}{(1+n^2x^2)^2}$  
  
$=\lim\limits_{n\to\infty}\dfrac{n-n^3x^2}{1+2n^2x^2+n^4x^4}$  
  
$=\lim\limits_{n\to\infty}\left(\dfrac1n\cdot\dfrac{\dfrac1{n^2}-x^2}{\dfrac1{n^4}+\dfrac{2x^2}{n^2}+x^4}\right)=0$  
  
  
(çœ‹æ­£ç¡®çš„ğŸ˜ï¼ŒæŠŠ $f_n$ è§†ä¸ºå¯¼å‡½æ•°åˆ—ï¼Œå·²çŸ¥å®ƒéä¸€è‡´æ”¶æ•›ï¼Œè€Œä¸”å®ƒçš„åŸå‡½æ•°åˆ—ä¹Ÿå¥½æ±‚ï¼Œè€Œä¸”åŸå‡½æ•°åˆ—è¿˜æ˜¯ç‚¹æ€æ”¶æ•›çš„)  
  
$\;g_n(x)=\dfrac{\ln(1+n^2x^2)}{2n}$  
  
$i)\;\lim\limits_{n\to\infty}g_n(x)=g(x)=0\;(\rm{point})$  
  
$ii)\;g^\prime_n(x)=f_n(x)=\dfrac{nx}{1+n^2x^2}$  
  
$\quad\lim\limits_{x\to x_0}f_n(x)=f_n(x_0)$  
  
$iii)\;\lim\limits_{n\to\infty}f_n(x)=f(x)=0\;(\rm{point})\dfrac{d}{dx}\lim\limits_{n\to\infty}g_n(x)=\dfrac{d}{dx}\lim\limits_{n\to\infty}\dfrac{\ln(1+n^2x^2)}{2n}=0$  
  
$\lim\limits_{n\to\infty}\dfrac{d}{dx}g_n(x)=\lim\limits_{n\to\infty}\dfrac{d}{dx}\dfrac{\ln(1+n^2x^2)}{2n}=\lim\limits_{n\to\infty}f_n(x)=0$  
  
  
