**批注**  
证明过程暗含同一线性变换，在不同定义域下的极小多项式不同，极小多项式随定义域的改变而改变  
  
**证明**  
必要性  
 $\forall\ \alpha_i\in V_{\lambda_i}$  
  
 $\Leftrightarrow\Phi(\alpha_i)=\lambda_i\cdot\alpha_i$  
  
 $\Leftrightarrow(\Phi-\lambda_iI_V)(\alpha_i)=\mathbf0_V$  
  
 $\Leftrightarrow\alpha_i\in\rm{Ker}(\Phi-\lambda_iI_V)$  
  
所以 $\forall\ \alpha_i\in V_{\lambda_i}\Leftrightarrow\alpha_i\in\rm{Ker}(\Phi-\lambda_iI_V)$  
  
 $\Rightarrow V_{\lambda_i}=\rm{Ker}(\Phi-\lambda_iI_V)$  
  
---  
  
 $(\Phi-\lambda_iI_V)(\alpha_i)=\mathbf0_V$  
  
 $\Rightarrow(\Phi\mid_{V_{\lambda_i}}-\lambda_iI_V\mid_{V_{\lambda_i}})(\alpha_i)=\mathbf0_V$  
  
 $\Rightarrow$ 线性变换 $(\Phi-\lambda_iI_V)$ 是子空间 $V_{\lambda_i}$ 上的零线性变换  
  
 $\Rightarrow\lambda-\lambda_i$ 是 $\Phi\mid_{V_{\lambda_i}}$ 的一个零化多项式  
(<font color=red>这样就找到了线性变换 $\Phi$ 在子空间 $V_{\lambda_i}$ 上的一个零化多项式</font>)  
  
---  
  
设 $\Phi$ 在子空间 $V_{\lambda_i}$ 上的极小多项式为 $m_i(x)$  
  
 $\Rightarrow m_i(x)\mid\lambda-\lambda_i$  
  
 $\Rightarrow\lambda-\lambda_i$ 是 $\Phi\mid_{V_{\lambda_i}}$ 的极小多项式  
  
 $\Phi$ 可对角化  
  
 $\Rightarrow V=V_{\lambda_1}\oplus V_{\lambda_2}\oplus\cdots\oplus V_{\lambda_k}$  
  
 $\Rightarrow m(x)=\rm{lcm}(m_1(x),\cdots,m_k(x))$  
  
 $\Rightarrow m(x)=(\lambda-\lambda_1)(\lambda-\lambda_2)\cdots(\lambda-\lambda_k)$  
  
---  
  
充分性  
 $m(x)=(\lambda-\lambda_1)(\lambda-\lambda_2)\cdots(\lambda-\lambda_k)$  
  
 $\Rightarrow \rm{Ker}(m(\Phi))=\rm{Ker}(\Phi-\lambda_1I_V)\oplus\rm{Ker}(\Phi-\lambda_2I_V)\oplus\cdots\oplus\rm{Ker}(\Phi-\lambda_kI_V)$  
  
又因为 $m(\Phi)=$ 零线性变换  
  
 $\Rightarrow V=\rm{Ker}(m(\Phi))=\rm{Ker}(\Phi-\lambda_1I_V)\oplus\rm{Ker}(\Phi-\lambda_2I_V)\oplus\cdots\oplus\rm{Ker}(\Phi-\lambda_kI_V)$  
  
<font color=red>又因为 $\rm{Ker}(\Phi-\lambda_iI_V)=V_{\lambda_i}$ </font>  
  
 $\Rightarrow V=V_{\lambda_1}\oplus V_{\lambda_2}\oplus\cdots\oplus V_{\lambda_k}$  
  
 $\Rightarrow\Phi$ 可对角化  
