**内容: 酉空间**  
设 $V$ 是酉空间， $\Phi$ 是复正规算子， $\lambda_1,\lambda_2,\cdots,\lambda_k$ 是 $\Phi$ 的全体不同特征值，  
  
对应的特征子空间为 $V_1,V_2,\cdots,V_k$ ， $V=V_1\perp V_2\perp\cdots\perp V_k$ ，  
  
$E_i$ 为 $V$ 到 $V_i$ 的正交投影算子，令 $f_j(x)=\prod\limits_{i\neq j}\dfrac{x-\lambda_i}{\lambda_j-\lambda_i}$ ，  
  
则 $E_j=f_j(\Phi)$  
  
**内容: 欧几里得空间**  
设 $V$ 是欧几里得空间， $\Phi$ 是自伴随算子， $\lambda_1,\lambda_2,\cdots,\lambda_k$ 是 $\Phi$ 的全体不同特征值，  
  
对应的特征子空间为 $V_1,V_2,\cdots,V_k$ ， $V=V_1\perp V_2\perp\cdots\perp V_k$ ，  
  
$E_i$ 为 $V$ 到 $V_i$ 的正交投影算子，令 $f_j(x)=\prod\limits_{i\neq j}\dfrac{x-\lambda_i}{\lambda_j-\lambda_i}$ ，  
  
则 $E_j=f_j(\Phi)$  
  
**说明**  
1  $f_j(\lambda_i)=\prod\limits_{i\neq j}\dfrac{x-\lambda_i}{\lambda_j-\lambda_i}=\delta_{ij}$  
  
2 注意观察， $f_j(\lambda_i)$ 其实是一个多项式  
  
**证明**  
$\Phi^2=(\lambda_1\cdot E_1+\lambda_2\cdot E_2+\cdots+\lambda_k\cdot E_k)^2$  
  
由正交投影算子的性质 $(1),(2)$ 得  
  
$\Rightarrow\Phi^2=\lambda_1^2\cdot E_1+\lambda_2^2\cdot E_2+\cdots+\lambda_k^2\cdot E_k$  
  
连续使用正交投影算子的性质 $(1),(2)$ 得  
  
$\Rightarrow\forall\ m\geq1,\ \Phi^m=\lambda_1^m\cdot E_1+\lambda_2^m\cdot E_2+\cdots+\lambda_k^m\cdot E_k$  
  
---  
  
设 $f(x)=a_0+a_1x_1+\cdots+a_mx^m$  
  
$\begin{array}{l}  
\Rightarrow f(\Phi)&=a_0I_V+a_1\Phi+\cdots+a_m\Phi^m\\\  
&=a_0(E_1+E_2+\cdots+E_k)\\\  
&+a_1(\lambda_1\cdot E_1+\lambda_2\cdot E_2+\cdots+\lambda_k\cdot E_k)\\\  
&+a_2(\lambda_1^2\cdot E_1+\lambda_2^2\cdot E_2+\cdots+\lambda_k^2\cdot E_k)\\\  
&+\cdots+\\\  
&+a_{m-1}(\lambda_1^{m-1}\cdot E_1+\lambda_2^{m-1}\cdot E_2+\cdots+\lambda_k^{m-1}\cdot E_k)\\\  
&+a_m(\lambda_1^m\cdot E_1+\lambda_2^m\cdot E_2+\cdots+\lambda_k^m\cdot E_k)  
\end{array}$  
  
$=a_0\left(\sum\limits_{i=1}^kE_i\right)+a_1\left(\sum\limits_{i=1}^k\lambda_iE_i\right)+\cdots+a_m\left(\sum\limits_{i=1}^k\lambda_i^mE_i\right)$  
  
$=\sum\limits_{i=1}^k(a_0E_i+a_1\lambda_iE_i+\cdots+a_m\lambda^m_iE_i)$  
  
$=\sum\limits_{i=1}^k(a_0+a_1\lambda_i+\cdots+a_m\lambda^m_i)E_i$  
  
$=\sum\limits_{i=1}^k f(\lambda_i)\cdot E_i$  
  
$\Rightarrow f(\Phi)=\sum\limits_{i=1}^k f(\lambda_i)\cdot E_i$  
  
即，将 $\Phi$ 带入任意结构的多项式总能得到以上结构，因此将 $\Phi$ 带入 $f_j(x)$ 就得到以下结构  
  
---  
  
将 $\Phi$ 带入 $f_j(x)$  
  
$\Rightarrow f_j(\Phi)=\sum\limits_{i=1}^k f_j(\lambda_i)\cdot E_j$ （这一步，真NB）  
  
又因为 $f_j(\lambda_i)=\prod\limits_{i\neq j}\dfrac{x-\lambda_i}{\lambda_j-\lambda_i}=\delta_{ij}$  
  
$\Rightarrow f_j(\Phi)=E_j$  
