**内容**  
$V=\dfrac13\cdot h\cdot(S_上+\sqrt{S_上\cdot S_下}+S_下)$  
  
**证明**  
把台体补成锥体，这样就出现了一大一小两个锥体，台体的体积可以看成是大的锥体的体积减去小的锥体的体积  
  
$\Rightarrow V_{台}=V_{大锥}-V_{小椎}$  
  
$\Rightarrow V_{台}=\dfrac{1}{3}(S_{下}\cdot h_{大}-S_{上}\cdot h_{小})\cdots\cdots(1)$  
  
根据截面和底面的相似性可知  
  
$\Rightarrow\dfrac{h_{小}}{h_{大}}=\sqrt{\dfrac{S_{上}}{S_{下}}}$  
  
$\Rightarrow h_{小}=\sqrt{\dfrac{S_{上}}{S_{下}}}\cdot h_{大}\cdots\cdots(2)$  
  
又因为 $h=h_{大}-h_{小}$  
  
$\Rightarrow h=\left(1-\sqrt{\dfrac{S_{上}}{S_{下}}}\right)\cdot h_{大}$  
  
$\Rightarrow h_{大}=\dfrac{h}{1-\sqrt{\dfrac{S_{上}}{S_{下}}}}\cdots\cdots(3)$  
  
将 $(2)$ 代入 $(1)$ 式得  
  
$\Rightarrow V_{台}=\dfrac{1}{3}\left(S_{下}\cdot h_{大}-S_{上}\cdot\sqrt{\dfrac{S_{上}}{S_{下}}}\cdot h_{大}\right)$  
  
$\Rightarrow V_{台}=\dfrac{1}{3}h_{大}\left(S_{下}-S_{上}\cdot\sqrt{\dfrac{S_{上}}{S_{下}}}\right)$  
  
再代入 $(3)$ 得  
  
$\Rightarrow V_{台}=\dfrac{1}{3}\cdot\dfrac{h}{1-\sqrt{\frac{S_{上}}{S_{下}}}}\cdot\left(S_{下}-S_{上}\cdot\sqrt{\dfrac{S_{上}}{S_{下}}}\right)$  
  
$=\dfrac{1}{3}\cdot\dfrac{h}{\sqrt{\frac{S_{下}}{S_{下}}}-\sqrt{\frac{S_{上}}{S_{下}}}}\cdot\left(S_{下}-S_{上}\cdot\sqrt{\dfrac{S_{上}}{S_{下}}}\right)$  
  
$=\dfrac{1}{3}\cdot\dfrac{h\cdot\sqrt{S_{下}}}{\sqrt{S_{下}}-\sqrt{S_{上}}}\cdot\left(S_{下}-S_{上}\cdot\sqrt{\dfrac{S_{上}}{S_{下}}}\right)$  
  
$=\dfrac{1}{3}\cdot h\cdot\left(\dfrac{S_{下}\cdot\sqrt{S_{下}}}{\sqrt{S_{下}}-\sqrt{S_{上}}}-\dfrac{S_{上}\cdot\sqrt{S_{上}}}{\sqrt{S_{下}}-\sqrt{S_{上}}}\right)$  
  
$=\dfrac{1}{3}\cdot h\cdot\left[\dfrac{(S_{下}\cdot\sqrt{S_{下}}-S_{上}\cdot\sqrt{S_{上}})\cdot(\sqrt{S_{下}}+\sqrt{S_{上}})}{S_{下}-S_{上}}\right]$  
  
$=\dfrac{1}{3}\cdot h\cdot\left[\dfrac{S_{下}^2-S_{上}^2+\sqrt{S_{下}S_{上}}\cdot(S_{下}-S_{上})}{S_{下}-S_{上}}\right]$  
  
$=\dfrac13\cdot h\cdot(S_上+\sqrt{S_上\cdot S_下}+S_下)$  
  
**说明**  
来源: https://www.cnblogs.com/li-hua/p/6219802.html  
