**内容:**  
设 $\Phi\in\rm{Hom}(V)$ ， $f(x)\in F[x]$ ，  
  
对 $f(x)$ 进行标准因式分解，再分组，得 $f(x)=f_1(x)\cdot f_2(x)$ ，且 $\rm{gcd}[f_1(x),f_2(x)]=1$ ，  
  
则 $\rm{Ker}[f(\Phi)]=\rm{Ker}[f_1(\Phi)]\oplus\rm{Ker}[f_2(\Phi)]$  
  
**分析**  
$\rm{Ker}[f(\Phi)],\ \rm{Ker}[f_1(\Phi)],\ \rm{Ker}[f_2(\Phi)]$ 这三个都是 $\Phi$ 的不变子空间  
  
这三者之间具体怎样的关系呢  
  
**证明:**  
$f(x)=f_1(x)\cdot f_2(x)$  
  
$\Rightarrow f(\Phi)=f_1(\Phi)\cdot f_2(\Phi)$  
  
$\forall\ \alpha_1\in\rm{Ker}[f_1(\Phi)]$  
  
$\Rightarrow(f_1(\Phi))(\alpha_1)=\mathbf0_V$  
  
等式两边再同时作用 $f_2(\Phi)$  
  
$\Rightarrow((f_2(\Phi))(f_1(\Phi)))(\alpha_1)=(f_2(\Phi))(\mathbf0_V)=\mathbf0_V$  
  
$\Rightarrow(f(\Phi))(\alpha_1)=\mathbf0_V$  
  
$\Rightarrow\alpha_1\in\rm{Ker}[f(\Phi)]$  
  
$\Rightarrow\rm{Ker}[f_1(\Phi)]\subseteq\rm{Ker}[f(\Phi)]$  
  
同理可证 $\rm{Ker}[f_2(\Phi)]\subseteq\rm{Ker}[f(\Phi)]$  
  
---  
  
$\forall\ \alpha=\alpha_1+\alpha_2\in\rm{Ker}[f_1(\Phi)]+\rm{Ker}[f_2(\Phi)]$  
  
$\Rightarrow(f(\Phi))(\alpha)=(f(\Phi))(\alpha_1+\alpha_2)$  
  
$=(f(\Phi))(\alpha_1)+(f(\Phi))(\alpha_2)$  
  
$\alpha_1\in\rm{Ker}[f_1(\Phi)]\subseteq\rm{Ker}[f(\Phi)]$  
  
$\Rightarrow\alpha_1\in\rm{Ker}[f(\Phi)]$  
  
$\Rightarrow(f(\Phi))(\alpha_1)=\mathbf0_V$  
  
同理可证 $(f(\Phi))(\alpha_2)=\mathbf0_V$  
  
$\Rightarrow(f(\Phi))(\alpha)=\mathbf0_V$  
  
$\Rightarrow\alpha\in\rm{Ker}[f(\Phi)]$  
  
$\Rightarrow\rm{Ker}[f_1(\Phi)]+\rm{Ker}[f_2(\Phi)]\subseteq\rm{Ker}[f(\Phi)]$  
  
---  
  
任取 $\alpha\in\rm{Ker}[f(\Phi)]$  
  
$\rm{gcd}[f_1(x),f_2(x)]=1$  
  
$\Rightarrow\exists\ u(x),v(x)\in F[x]$ ，使得 $f_1(x)\cdot u(x)+f_2(x)\cdot v(x)=1$  
  
根据一元多项式环的通用性质  
  
$\Rightarrow f_1(\Phi)\cdot u(\Phi)+f_2(\Phi)\cdot v(\Phi)=I_V$  
  
$\Rightarrow\alpha=(I_V)(\alpha)=(f_1(\Phi)\cdot u(\Phi))(\alpha)+(f_2(\Phi)\cdot v(\Phi))(\alpha)$  
  
令 $(f_1(\Phi)\cdot u(\Phi))(\alpha)=\alpha_2$ ， $(f_2(\Phi)\cdot v(\Phi))(\alpha)=\alpha_1$  
  
计算 $(f_1(\Phi))(\alpha_1)$  
  
$=(f_1(\Phi))[(f_2(\Phi)v(\Phi))(\alpha)]$  
  
$=(f_1(\Phi)f_2(\Phi)v(\Phi))(\alpha)$  
  
$=(f(\Phi)v(\Phi))(\alpha)$  
  
$=(v(\Phi)f(\Phi))(\alpha)$ (满足交换律)  
  
$=v(\Phi)(f(\Phi)(\alpha))$  
  
$=v(\Phi)(\mathbf0_V)=\mathbf0_V$  
  
$\Rightarrow(f_1(\Phi))(\alpha_1)=\mathbf0_V$  
  
$\Rightarrow\alpha_1\in\rm{Ker}[f_1(\Phi)]$  
  
同理:  $\alpha_2\in\rm{Ker}[f_2(\Phi)]$  
  
$\Rightarrow\rm{Ker}[f(\Phi)]$ 中任意向量可以写成 $\rm{Ker}[f_1(\Phi)]$ 与 $\rm{Ker}[f_2(\Phi)]$ 中向量的和  
  
$\Rightarrow\rm{Ker}[f(\Phi)]\subseteq\rm{Ker}[f_1(\Phi)]+\rm{Ker}[f_2(\Phi)]$  
  
$\Rightarrow\rm{Ker}[f(\Phi)]=\rm{Ker}[f_1(\Phi)]+\rm{Ker}[f_2(\Phi)]$  
  
---  
  
任取 $\beta\in\rm{Ker}[f_1(\Phi)]\cap\rm{Ker}[f_2(\Phi)]$  
  
$\Rightarrow\beta=(I_V)(\beta)=(f_1(\Phi)u(\Phi))(\beta)+(f_2(\Phi)v(\Phi))(\beta)$  
  
$=(u(\Phi)f_1(\Phi))(\beta)+(v(\Phi)f_2(\Phi))(\beta)$  
  
$=(u(\Phi))(\mathbf0_V)+(v(\Phi))(\mathbf0_V)$  
  
$=\mathbf0_V$  
  
$\Rightarrow\beta=\mathbf0_V$  
  
$\Rightarrow\rm{Ker}[f(\Phi)]=\rm{Ker}[f_1(\Phi)]\oplus\rm{Ker}[f_2(\Phi)]$  
