**内容**  
设 $\Psi$ 是 $W^r_K$ 上的一个幂零变换，其幂零指数为 $l$ ，  
  
则 $W^r_K$ 可分解成 $m$ 个 $\Psi-$ 强循环子空间的直和，<font color=red>其中 $m=\rm{dim}(W_0)$ ， $W_0$ 是特征值为0的特征子空间</font>  
  
**说明**  
循环子空间是一种特殊的不变子空间，还是分解成不变子空间的直和，这样线性变换的表示阵就是分块对角阵  
  
**证明**  
数学归纳法，对空间维数进行归纳，  
  
$n=1$ ， $W=\mathbf{L}(\alpha)$ ，此时 $l=1$ ， $\Psi(\alpha)=\mathbf0_W$  
  
$\Rightarrow W$ 是 $\Psi-$ 强循环空间  
  
假设维数小于 $n$ 时结论成立，现证 $n$ 的情形  
  
若幂零指数 $l=1$ ，则 $\Psi=$ 零线性变换，取 $W$ 的一个基 $(e_1,\cdots,e_n)$  
  
$\Rightarrow W=\mathbf{L}(e_1)\oplus\cdots\oplus\mathbf{L}(e_n)$  
  
又因为 $\Psi=$ 幂零变换  
  
$\Rightarrow\Psi(e_i)=\mathbf0_W,\ 1\le i\le n$  
  
$\Rightarrow\mathbf{L}(e_i)$ 是 $\Psi-$ 强循环空间 $,\ 1\le i\le n$  
  
$\Rightarrow W$ 可分解成 $\Psi-$ 强循环子空间的直和（Case1 证毕）  
  
---  
  
若幂零指数 $r>1$ ，考虑 $\Psi$ 的特征值  
  
$\Rightarrow\Psi(\Psi^{r-1}(\alpha))=0\cdot\Psi^{r-1}(\alpha)$  
  
$\Rightarrow0$ 是 $\Psi$ 的一个特征值，对应的特征子空间记作 $W_0$  
  
又因为 $\Psi\neq$ 零变换  
  
$\Rightarrow W_0\neq W$  
  
$\Rightarrow 1\le\rm{dim}W/W_0=\rm{dim}W-\rm{dim}W_0<r$  
  
由归纳假设得，若商空间 $W/W_0$ 存在一个幂零变换 $\Psi$ ，则该商空间可以分解成若干 $\Psi-$ 强循环子空间的直和  
  
定义(构造) $\widetilde\Psi: W/W_0\to W/W_0,\ \alpha+W_0\mapsto\Psi(\alpha)+W_0$  
  
<font color=gray>(到这里听晕了，暂停，调头再看一遍商空间2023-05-12，继续2023-05-14 09:38)</font>  
  
$\alpha+W_0=\beta+W_0$  
  
$\Leftrightarrow\alpha-\beta\in W_0$  
  
又因为 $W_0$ 是特征子空间  
  
$\Rightarrow\Psi(\alpha-\beta)\in W_0$  
  
$=[\Psi(\alpha)-\Psi(\beta)]\in W_0$  
  
$\Rightarrow \Psi(\alpha)+W_0=\Psi(\beta)+W_0$  
  
$\Rightarrow\widetilde\Psi: W/W_0\to W/W_0,\ \alpha+W_0\mapsto\Psi(\alpha)+W_0$ 是良定义的  
  
易证 $\widetilde\Psi$ 保持加法、保持纯量乘法  
  
$\Rightarrow\widetilde\Psi$ 是商空间 $W/W_0$ 上的一个线性变换  
  
---  
  
考虑 $\widetilde\Psi$ 的多少次复合后，使得 $\widetilde\Psi^l(\alpha+W_0)=W_0$  
  
由 $\Psi$ 的定义得 $\widetilde\Psi^l$ 为  
  
$\widetilde\Psi^l： W/W_0\to W/W_0,\ \alpha+W_0\mapsto\Psi^l(\alpha)+W_0=W_0$  
  
<font color=red>$\Rightarrow\widetilde\Psi: W/W_0\to W/W_0,\ \alpha+W_0\mapsto\Psi(\alpha)+W_0$ 是商空间 $W/W_0$ 上的一个幂零变换</font>  
  
---  
  
由归纳假设得  
  
$\Rightarrow W/W_0$  
  
$=\mathbf{L}(\widetilde\Psi^{r_1-1}(a_1+W_0),\cdots,\widetilde\Psi(a_1+W_0),a_1+W_0)\oplus\mathbf{L}(\widetilde\Psi^{r_2-1}(a_2+W_0),\cdots,\widetilde\Psi(a_2+W_0),a_2+W_0)\oplus$  
  
$\cdots\oplus\mathbf{L}(\widetilde\Psi^{r_s-1}(a_s+W_0),\cdots,\widetilde\Psi(a_s+W_0),a_s+W_0)$  
  
$\Rightarrow W/W_0$ 的一个基为 $(\widetilde\Psi^{r_1-1}(a_1+W_0),\cdots,\widetilde\Psi(a_1+W_0),a_1+W_0,\cdots,\widetilde\Psi^{r_s-1}(a_s+W_0),\cdots,\widetilde\Psi(a_s+W_0),a_s+W_0)$  
  
取出全体陪集代表  
  
$(\Psi^{r_1-1}(a_1),\cdots,\Psi(a_1),a_1,\cdots,\Psi^{r_s-1}(a_s),\cdots,\Psi(a_s),a_s)$  
  
令 $U=\mathbf{L}(\Psi^{r_s-1}(a_1),\cdots,\Psi(a_1),a_1,\cdots,\Psi^{r_1-1}(a_s),\cdots,\Psi(a_s),a_s)$  
  
且 $(\Psi^{r_1-1}(a_1),\cdots,\Psi(a_1),a_1,\cdots,\Psi^{r_s-1}(a_s),\cdots,\Psi(a_s),a_s))$ 是 $U$ 的一个基  
  
$\Rightarrow U=\mathbf{L}(\Psi^{r_1-1}(a_1),\cdots,\Psi(a_1),a_1)\oplus\mathbf{L}(\Psi^{r_2-1}(a_2),\cdots,\Psi(a_2),a_2)\oplus\cdots\oplus\mathbf{L}(\Psi^{r_s-1}(a_s),\cdots,\Psi(a_s),a_s)$  
  
$\Rightarrow W=W_0\oplus U$  
  
$=W_0\oplus\mathbf{L}(\Psi^{r_1-1}(a_1),\cdots,\Psi(a_1),a_1)\oplus\mathbf{L}(\Psi^{r_2-1}(a_2),\cdots,\Psi(a_2),a_2)\oplus\cdots\oplus\mathbf{L}(\Psi^{r_s-1}(a_s),\cdots,\Psi(a_s),a_s)$  
  
---  
  
求 $\Psi^{r_i}(a_i)$  
  
从计算 $\Psi(\Psi^{r_i-1}(a_i))+W_0$ 开始  
  
$=\Psi^{r_i}(a_i)+W_0$  
  
$=\widetilde\Psi^{r_i}(a_i+W_0)$  
  
$=W_0$  
  
$\Rightarrow\Psi^{r_i}(a_i)\in W_0$ （仍旧确定不了 $\Psi^{r_i}(a_i)$ 是否为零向量）  
  
继续计算，再套一层  
  
$\Psi^{r_i+1}(a_i)=\Psi(\Psi^{r_i}(a_i))=0\cdot(\Psi^{r_i}(a_i))$ （ $\Psi^{r_i}(a_i)\in W_0$ ， $W_0$ 是特征值0的特征子空间）  
  
$\Rightarrow\Psi^{r_i+1}(a_i)=\mathbf0_W$  
  
---  
  
（ $\Psi^{r_1}(a_1),\Psi^{r_2}(a_2),\cdots,\Psi^{r_s}(a_s)$ 这些要是 $W_0$ 的一个基就完美了，下面就是证明这个）  
  
下面证明 $\Psi^{r_1}(a_1),\Psi^{r_2}(a_2),\cdots,\Psi^{r_s}(a_s)$ 线性无关  
  
$k_1\cdot\Psi^{r_1}(a_1)+k_2\cdot\Psi^{r_2}(a_2)+\cdots+k_s\cdot\Psi^{r_s}(a_s)=\mathbf0_W$  
  
$\Leftrightarrow\Psi(k_1\cdot\Psi^{r_1-1}(a_1)+k_2\cdot\Psi^{r_2-1}(a_2)+\cdots+k_s\cdot\Psi^{r_s-1}(a_s))=\mathbf0_W$ （是特征值0的特征向量）  
  
$\Leftrightarrow k_1\cdot\Psi^{r_1-1}(a_1)+k_2\cdot\Psi^{r_2-1}(a_2)+\cdots+k_s\cdot\Psi^{r_s-1}(a_s)\in W_0$  
  
$\Leftrightarrow(k_1\cdot\Psi^{r_1-1}(a_1)+k_2\cdot\Psi^{r_2-1}(a_2)+\cdots+k_s\cdot\Psi^{r_s-1}(a_s))+W_0=W_0$  
  
$\Leftrightarrow k_1\cdot(\Psi^{r_1-1}(a_1)+W_0)+k_2\cdot(\Psi^{r_2-1}(a_2)+W_0)+\cdots+k_s\cdot(\Psi^{r_s-1}(a_s)+W_0)=W_0$  
  
$\Rightarrow k_1=k_2=\cdots=k_s=0$  
  
将 $\Psi^{r_1}(a_1),\Psi^{r_2}(a_2),\cdots,\Psi^{r_s}(a_s)$ 扩张成 $W_0$ 的一个基 $\Psi^{r_1}(a_1),\Psi^{r_2}(a_2),\cdots,\Psi^{r_s}(a_s),\eta_1,\cdots,\eta_p$  
  
$\Rightarrow(\Psi^{r_1}(a_1),\Psi^{r_2}(a_2),\cdots,\Psi^{r_s}(a_s))$  
  
$\cup(\Psi^{r_1-1}(a_1),\cdots,\Psi(a_1),a_1)$  
  
$\cup(\Psi^{r_2-1}(a_2),\cdots,\Psi(a_2),a_2)$  
  
$\cup\cdots\cup(\Psi^{r_s-1}(a_s),\cdots,\Psi(a_s),a_s)$  
  
$\cup(\eta_1,\cdots,\eta_p)$ 是 $W$ 的一个基  
  
其中  
  
$\mathbf{L}(\Psi^{r_1}(a_1),\Psi^{r_1-1}(a_1),\cdots,\Psi(a_1),a_1)$  
  
$\mathbf{L}(\Psi^{r_2}(a_2),\Psi^{r_2-1}(a_2),\cdots,\Psi(a_2),a_2)$  
  
$\cdots$  
  
$\mathbf{L}(\Psi^{r_s}(a_s),\Psi^{r_s-1}(a_s),\cdots,\Psi(a_s),a_s)$ 是 $\Phi$ 的循环子空间  
  
---  
  
下面分析 $\mathbf{L}(\eta_1,\cdots,\eta_p)$  
  
$\eta_j\in W_0$  
  
$\Rightarrow\Psi(\eta_j)=0\cdot\eta_j=\mathbf0_W$  
  
$\Rightarrow\mathbf{L}(\eta_j)$ 是强循环子空间  
  
$\Rightarrow W=$  
  
$\oplus\mathbf{L}(\Psi^{r_1}(a_1),\Psi^{r_1-1}(a_1),\cdots,\Psi(a_1),a_1)$  
  
$\oplus\mathbf{L}(\Psi^{r_2}(a_2),\Psi^{r_2-1}(a_2),\cdots,\Psi(a_2),a_2)$  
  
$\oplus\cdots\oplus$  
  
$\oplus\mathbf{L}(\Psi^{r_s}(a_s),\Psi^{r_s-1}(a_s),\cdots,\Psi(a_s),a_s)$  
  
$\oplus\mathbf{L}(\eta_1)\oplus\cdots\oplus\mathbf{L}(\eta_p)$  
  
证毕  
