**内容**  
设 $\Psi$ 是 $W^r_K$ 上的一个幂零变换，其幂零指数为 $p$ ，  
  
则在 $W^r_K$ 中存在一个基，使得 $\Psi$ 在该基下的表示阵 $B$ 为约当型矩阵，其中每个约当块的主对角线元素为零  
  
且 $t$ 阶约当块的个数为 $\rm{rank}(B^{t+1})+\rm{rank}(B^{t-1})-2\cdot\rm{rank}(B^t)$  
  
$0\le t\le p$ ，其中 $p$ 是幂零指数  
  
**说明**  
需要转个弯，一共有几个约当块，以及每个约当块的阶数 = 1阶约当块个数 + 2阶约当块个数 + $\cdots$ + $p$ 阶约当块个数  
  
**证明**  
约当块的总个数  
  
$=\rm{dim}(W_0)=\rm{dim}(\rm{Ker}(\Psi-0I))$  
  
$=\rm{dim}(\rm{Ker}(\Psi))$  
  
$=\rm{dim}(W)-\rm{dim}(\rm{Im}(\Psi))$  
  
$=\rm{dim}(W)-\rm{rank}(B)$  
  
---  
  
$t$ 阶约当块结构为 $J_t(0)=\begin{bmatrix}0&1\\\ &0&1\\\ &&\ddots&1\\\ &&&0\end{bmatrix}_t$  
  
$\Rightarrow\rm{rank}(J_t(0))=t-1$  
  
又因为 $J_t(0)^2=\begin{bmatrix}0&0&1\\\ &0&0&1\\\ &&\ddots&0\\\ &&&0\end{bmatrix}_t$  
  
$\Rightarrow\rm{rank}(J_t(0)^2)=t-2$  
  
依次类推  
  
$J_t(0)^{t-1}=\begin{bmatrix}0&&&1\\\ &0\\\ &&\ddots&\\\ &&&0\end{bmatrix}_t$  
  
$\Rightarrow\rm{rank}(J_t(0)^{t-1})=1=t-(t-1)$  
  
$J_t(0)^t=\begin{bmatrix}0&&&0\\\ &0\\\ &&\ddots&\\\ &&&0\end{bmatrix}_t$  
  
$\Rightarrow\rm{rank}(J_t(0)^{t})=0=t-t$  
  
---  
  
设 $\Psi$ 的表示阵为 $B=\begin{bmatrix}B_1\\\ &B_2\\\ &&\ddots\\\ &&&B_m\end{bmatrix}$  
  
$\Rightarrow\rm{rank}(B)=\rm{rank}(B_1)+\rm{rank}(B_2)+\cdots+\rm{rank}(B_m)$  
  
=1阶约当块个数 $\times$1阶约当块的秩 + 2阶约当块个数 $\times$2阶约当块的秩 + $\cdots$ + $p$ 阶约当块个数 $\times p$ 阶约当块的秩  
  
=1阶约当块个数 $\times0$ + 2阶约当块个数 $\times$2阶约当块的秩 + $\cdots$ + $p$ 阶约当块个数 $\times p$ 阶约当块的秩  
  
=$N(2)\times$2阶约当块的秩 + $\cdots$ + $N(p)\times p$ 阶约当块的秩  
  
$=N(2)\times(2-1)+N(3)\times(3-1)+\cdots+N(p)\times(p-1)$  
  
$=N(2)+2N(3)+\cdots+(p-1)N(p)$  
  
$\Rightarrow\rm{rank}(B)=N(2)+2N(3)+\cdots+(p-1)N(p)$  
  
又因为 $B$ 的行数=$1N(1)+2N(2)+3N(3)+\cdots+pN(p)$  
  
注意到 $B$ 的行数 $=\rm{rank}(B^0)=I$  
  
$\Rightarrow\rm{rank}(B^0)=1N(1)+2N(2)+3N(3)+\cdots+pN(p)$  
  
$B=\begin{bmatrix}B_1\\\ &B_2\\\ &&\ddots\\\ &&&B_m\end{bmatrix}$  
  
$\Rightarrow B^2=\begin{bmatrix}B_1^2\\\ &B_2^2\\\ &&\ddots\\\ &&&B_m^2\end{bmatrix}$  
  
$\Rightarrow\rm{rank}(B^2)=0N(1)+0N(2)+(3-2)N(3)+\cdots+(p-2)N(p)$  
  
综上得到  
  
$\rm{rank}(B^0)=1N(1)+2N(2)+3N(3)+\cdots+pN(p)\cdots\cdots(1)$  
  
$\rm{rank}(B)=N(2)+2N(3)+\cdots+(p-1)N(p)\cdots\cdots(2)$  
  
$\rm{rank}(B^2)=N(3)+\cdots+(p-2)N(p)\cdots\cdots(3)$  
  
$\Rightarrow(1)-(2)=\rm{rank}(B^0)-\rm{rank}(B)=N(1)+N(2)+\cdots+N(p)\cdots\cdots(4)$  
  
$\Rightarrow(2)-(3)=\rm{rank}(B)-\rm{rank}(B^2)=N(2)+N(3)+\cdots+N(p)\cdots\cdots(5)$  
  
$\Rightarrow(4)-(5)=\rm{rank}(B^0)+\rm{rank}(B^2)-2\rm{rank}(B)=N(1)$  
  
---  
  
当 $2\le t<p$  
  
$B=\begin{bmatrix}B_1\\\ &B_2\\\ &&\ddots\\\ &&&B_m\end{bmatrix}$  
  
$\Rightarrow B^t=\begin{bmatrix}B_1^t\\\ &B_2^t\\\ &&\ddots\\\ &&&B_m^t\end{bmatrix}$  
  
$\rm{rank}(B^{t-1})=1N(t)+2N(t+1)+3N(t+2)+\cdots(p-(t-1))N(p)\cdots\cdots(7)$  
  
$\rm{rank}(B^{t})=1N(t+1)+2N(t+2)+\cdots(p-t)N(p)\cdots\cdots(8)$  
  
$\rm{rank}(B^{t+1})=1N(t+2)+\cdots(p-(t+1))N(p)\cdots\cdots(9)$  
  
$\Rightarrow(7)-(8)=\rm{rank}(B^{t-1})-\rm{rank}(B^{t})=N(t)+N(t+1)+\cdots+N(p)\cdots\cdots(10)$  
  
$\Rightarrow(8)-(9)=\rm{rank}(B^{t})-\rm{rank}(B^{t+1})=N(t+1)+N(t+2)+\cdots+N(p)\cdots\cdots(11)$  
  
$\Rightarrow(10)-(11)=\rm{rank}(B^{t-1})-\rm{rank}(B^{t+1})+2\rm{rank}(B^{t})=N(t)\cdots\cdots(12)$  
  
---  
  
当 $t=p$  
  
$\rm{rank}(B^{p-1})=N(p)(p-(p-1))=N(p)$  
  
又因为 $\rm{rank}(B^{p+1})=\rm{rank}(B^{p})=0$  
  
从而 $t=p$ 时， $(12)$ 式也成立  
  
---  
  
综上  
  
$t$ 阶约当块的个数为 $\rm{rank}(B^{t+1})+\rm{rank}(B^{t-1})-2\rm{rank}(B^t)$  
  
$0\le t\le p$ ，其中 $p$ 是幂零指数  
