**内容(丘版)**  
设 $A\in M_n(K)$ 的极小多项式 $m(x)$ 可以分解成一次因式方幂的乘积，  
  
即 $m(x)=(\lambda-\lambda_1)^{r_1}\cdot(\lambda-\lambda_2)^{r_2}\cdots(\lambda-\lambda_k)^{r_k}$ ，其中 $\lambda_i\neq\lambda_j, 1\le i,j\le k$  
  
则 $A$ 存在相似 $\rm{Jordan}$ 型矩阵，其结构为  
  
1 主对角元为 $\lambda_j$ 的 $\rm{Jordan}$ 块总数为 $N_j=n-\rm{rank}(A-\lambda_j\cdot I)$  
  
2 $t$ 阶 $\rm{Jordan}$ 块的个数为 $\rm{N_j}(t)=\rm{rank}((A-\lambda_j\cdot I)^{t+1})+\rm{rank}((A-\lambda_j\cdot I)^{t-1})-2\cdot\rm{rank}((A-\lambda_j\cdot I)^t)$  
  
**内容(谢版)**  
特征值 $\lambda_i$ 的几何重数 $=$  $\lambda_i$ 对应的 $\rm{Jordan}$ 块的块数  
  
**证明-结论1**  
先证明 $\forall m\in\mathbb{N}^\star,\ \rm{Ker}(\Phi\mid_{W_j}-\lambda_j\cdot I\mid_{W_j})^m=\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I)^m$  
  
$\forall\alpha\in\rm{Ker}(\Phi\mid_{W_j}-\lambda_j\cdot I\mid_{W_j})^m$  
  
$\Leftrightarrow\alpha\in W_j$ 且 $(\Phi\mid_{W_j}-\lambda_j\cdot I\mid_{W_j})^m(\alpha)=\mathbf0_V$  
  
$\Leftrightarrow\alpha\in W_j$ 且 $(\Phi-\lambda_j\cdot I)^m(\alpha)=\mathbf0_V$  
  
$\Rightarrow\alpha\in\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I)^m$  
  
$\Rightarrow\rm{Ker}(\Phi\mid_{W_j}-\lambda_j\cdot I\mid_{W_j})^m\subseteq\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I)^m$  
  
---  
  
情形1： $m\le r_j$ ， $r_j$ 是幂零指数  
  
$\forall\ \alpha\in\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I)^m$  
  
$\Leftrightarrow(\Phi-\lambda_j\cdot I)^m(\alpha)=\mathbf0_V$  
  
$\Rightarrow(\Phi-\lambda_j\cdot I)^{r_j}(\alpha)=\mathbf0_V$  
  
$\Rightarrow\alpha\in\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I)^{r_j}=W_j$  
  
$\Rightarrow\alpha\in W_j$ 且 $(\Phi\mid_{W_j}-\lambda_jI\mid_{W_j})^{r_j}(\alpha)=\mathbf0_V$  
  
$\Rightarrow\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I)^m\subseteq\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I)^{r_j},\ m\le r_j$  
  
情形2： $m>r_j$  
  
设 $g(\lambda)=(\lambda-\lambda_1)^{r_1}\cdots(\lambda-\lambda_j)^m\cdots(\lambda-\lambda_1)^{r_s}$  
  
$\Rightarrow m(\lambda)\mid g(\lambda)$  
  
$\Rightarrow g(\lambda)$ 是 $\Phi$ 的一个零化多项式  
  
$\Rightarrow V=\rm{Ker}(\Phi-\lambda_1\cdot I)^{r_1}\oplus\cdots\oplus\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I)^m\oplus\cdots\oplus\rm{Ker}(\Phi-\lambda_s\cdot I)^{r_s}$  
  
$=W_1\oplus\cdots\oplus\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I)^m\oplus\cdots\oplus W_s$  
  
又因为 $W_j=\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I)^{r_j}\subseteq\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I)^{m}$  
  
取 $W_j$ 的一个基 $(e_{i1},e_{i2},\cdots,e_{ir_i})$ 扩张成 $\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I)^{m}$ 的一个基 $(e_{i1},e_{i2},\cdots,e_{ir_i},\eta_1,\cdots,\eta_q)$  
  
将 $W_1,\cdots,\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I)^{m},\cdots,W_s$ 的基拼成全空间 $V$ 的基  
  
又因为 $W_1,\cdots,W_j,\cdots,W_s$ 的基拼成全空间 $V$ 的基  
  
$\Rightarrow\rm{dim}(\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I)^{m})=\rm{dim}(\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I)^{r_j})=\rm{dim}(W_j)$  
  
$\Rightarrow$ 无须扩充，即不需要添加 $\eta_1,\cdots,\eta_q$  
  
$\Rightarrow W_j$ 的基就是 $\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I)^{m}$ 的基  
  
$\Rightarrow\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I)^{r_j} =W_j=\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I)^{m}$  
  
若 $\alpha\in\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I)^{m}$  
  
$\Rightarrow\alpha\in\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I)^{r_j}=W_j$  
  
$\Rightarrow\alpha\in W_j$ 且 $(\Phi\mid_{W_j}-\lambda_j\cdot I\mid_{W_j})^m(\alpha)=\mathbf0_V$  
  
$\Rightarrow\alpha\in\rm{Ker}(\Phi\mid_{W_j}-\lambda_j\cdot I\mid_{W_j})^m$  
  
综上 $\rm{Ker}(\Phi\mid_{W_j}-\lambda_j\cdot I\mid_{W_j})^m=\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I)^m$ 得证  
  
---  
  
$N_j$  
  
$=\rm{dim}(\rm{Ker}(\Psi_j))$ (【推论-幂零变换的约当表示阵】的结论)  
  
$=\rm{dim}(\rm{Ker}(\Phi\mid_{W_j}-\lambda_j\cdot I\mid_{W_j}))$  
  
$=\rm{dim}(\rm{Ker}(\Phi-\lambda_j\cdot I))$  
  
$=\rm{dim}(V)-\rm{dim}(\rm{Im}(\Phi-\lambda_j\cdot I))$  
  
$=n-\rm{rank}(\Phi-\lambda_j\cdot I)$  
  
$=n-\rm{rank}(A-\lambda_j\cdot I)$  
  
---  
  
**证明-结论2**  
  
引理1： $\rm{N}(t)=\rm{rank}(B^{t+1})+\rm{rank}(B^{t-1})-2\cdot\rm{rank}(B^t)$  
  
引理2： $A_j=\lambda_j\cdot I+B_j$  
  
$N_j(t)=A_j$ 的 $t$ 阶 $\rm{Jordan}$ 块的个数  
  
$=B_j$ 的 $t$ 阶 $\rm{Jordan}$ 块的个数  
  
$=\rm{rank}(B_j^{t+1})+\rm{rank}(B_j^{t-1})-2\cdot\rm{rank}(B_j^t)$  
  
$=\rm{rank}(\Psi_j^{t+1})+\rm{rank}(\Psi_j^{t-1})-2\cdot\rm{rank}(\Psi_j^t)$  
  
$=\rm{dim}(\rm{Im}(\Psi_j^{t+1}))+\rm{dim}(\rm{Im}(\Psi_j^{t-1}))-2\cdot\rm{dim}(\rm{Im}(\Psi_j^{t}))$  
  
$=(\rm{dim}(W_j)-\rm{dim}(\rm{Ker}(\Psi_j^{t+1})))+(\rm{dim}(W_j)-\rm{dim}(\rm{Ker}(\Psi_j^{t-1})))-2(\rm{dim}(W_j)-\rm{dim}(\rm{Ker}(\Psi_j^{t})))$  
  
$=2\cdot\rm{dim}(\rm{Ker}(\Psi_j^{t}))-\rm{dim}(\rm{Ker}(\Psi_j^{t+1}))-\rm{dim}(\rm{Ker}(\Psi_j^{t-1}))$  
  
$=2\cdot\rm{dim}(\rm{Ker}((\Phi\mid_{W_i}-\lambda_i\cdot I)^{t}))-\rm{dim}(\rm{Ker}((\Phi\mid_{W_i}-\lambda_i\cdot I)^{t+1}))-\rm{dim}(\rm{Ker}((\Phi\mid_{W_i}-\lambda_i\cdot I)^{t-1}))$  
  
$=2\cdot\rm{dim}(\rm{Ker}((\Phi-\lambda_i\cdot I)^{t}))-\rm{dim}(\rm{Ker}((\Phi-\lambda_i\cdot I)^{t+1}))-\rm{dim}(\rm{Ker}((\Phi-\lambda_i\cdot I)^{t-1}))$  
  
$=2\cdot\rm{dim}(\rm{dim}(V)-\rm{Im}((\Phi-\lambda_i\cdot I)^{t}))-(\rm{dim}(V)-\rm{dim}(\rm{Im}((\Phi-\lambda_i\cdot I)^{t+1})))-(\rm{dim}(V)-\rm{dim}(\rm{Im}((\Phi-\lambda_i\cdot I)^{t-1})))$  
  
$=\rm{dim}(\rm{Im}((\Phi-\lambda_i\cdot I)^{t+1}))+\rm{dim}(\rm{Im}((\Phi-\lambda_i\cdot I)^{t-1}))-2\cdot\rm{dim}(\rm{Im}((\Phi-\lambda_i\cdot I)^{t}))$  
  
$=\rm{rank}((\Phi-\lambda_iI)^{t+1})+\rm{rank}((\Phi-\lambda_iI)^{t-1})-2\cdot\rm{rank}((\Phi-\lambda_iI)^{t})$  
  
$=\rm{rank}((A-\lambda_j\cdot I)^{t+1})+\rm{rank}((A-\lambda_j\cdot I)^{t-1})-2\cdot\rm{rank}((A-\lambda_j\cdot I)^t)$  
