**内容**    
设 $\mathbb{P}\subseteq\mathbb{K}$ 是两个数域， $f(x),g(x)\in\mathbb{P}$ ，    
    
 $d_{\mathbb{P}}(x)=\rm{gcd}_{\mathbb{P}}(f(x),g(x))$ 是 $\mathbb{P}$ 上的最大公因式，    
    
 $d_{\mathbb{K}}(x)=\rm{gcd}_{\mathbb{K}}(f(x),g(x))$ 是 $\mathbb{K}$ 上的最大公因式    
    
则 $d_{\mathbb{P}}(x)=d_{\mathbb{K}}(x)$     
    
最大公因式不随数域的扩张而改变    
    
**证明**    
 $d_{\mathbb{P}}(x)    
=\rm{gcd}_{\mathbb{P}}(f(x),g(x))$     
    
 $\Rightarrow d_{\mathbb{P}}(x)\mid f(x)$ ， $d_{\mathbb{P}}(x)\mid g(x)$     
    
 $\Rightarrow\exists h_{\mathbb{P}}(x)\in\mathbb{P}[x]$ ，使得 $f(x)=d_{\mathbb{P}}(x)\cdot h_{\mathbb{P}}(x)$     
    
 $\Rightarrow\exists l_{\mathbb{P}}(x)\in\mathbb{P}[x]$ ，使得 $f(x)=d_{\mathbb{P}}(x)\cdot l_{\mathbb{P}}(x)$     
    
把他们都看成 $\mathbb{K}$ 上的多项式    
    
 $\Rightarrow d_{\mathbb{P}}(x)\mid_{\mathbb{K}} f(x)$ ， $d_{\mathbb{P}}(x)\mid_{\mathbb{K}} g(x)$     
    
 $\Rightarrow d_{\mathbb{P}}(x)\mid_{\mathbb{K}} d_{\mathbb{K}}(x)$     
    
另一方面    
 $\exists\ u(x),v(x)\in\mathbb{P}[x]$ ，    
    
使得 $d_{\mathbb{P}}(x)=f(x)\cdot u(x)+g(x)\cdot v(x)$     
    
将上式中多项式都看成 $\mathbb{K}$ 上的多项式    
    
再由 $d_{\mathbb{K}}(x)\mid_{\mathbb{K}} d_{\mathbb{P}}(x)$ ， $d_{\mathbb{K}}(x)\mid_{\mathbb{K}} d_{\mathbb{P}}(x)$     
    
于是 $d_{\mathbb{P}}(x)=c\cdot d_{\mathbb{K}}(x)$ ， $c\in\mathbb{K}$     
    
 $\Rightarrow d_{\mathbb{P}}(x),d_{\mathbb{K}}(x)$ 作为 $\mathbb{K}$ 上的多项式相差一个非零常数    
    
由首一性得 $d_{\mathbb{P}}(x)=d_{\mathbb{K}}(x)    
\in\mathbb{P}[x]$     
