**内容V1**    
设 $g_1(x),g_2(x),\cdots,g_m(x)\in K[x]$ <font color=red>两两互素</font>， $r_1(x),r_2(x),\cdots,r_m(x)\in K[x]$ ，    
则存在唯一的 $f(x)\in K[x]$ ，使得 $f(x)\equiv r_i(x)\ [\bmod\ g_i(x)],\ 1\le i\le m$ ，或者 $f(x)=g_i(x)q_i(x)+r_i(x),\ 1\le i\le m$     
    
 $\begin{cases}    
f(x)\equiv r_1(x)\ \bmod\ g_1(x)&\\\     
f(x)\equiv r_2(x)\ \bmod\ g_2(x)&\\\     
f(x)\equiv r_3(x)\ \bmod\ g_3(x)&\\\     
\cdots&\\\     
f(x)\equiv r_m(x)\ \bmod\ g_m(x)    
\end{cases}$     
    
**内容V2**    
设 $p_1(x),p_2(x),\cdots,p_m(x)\in K[x]$ <font color=red>两两互素</font>，    
任取 $g_1(x),g_2(x),\cdots,g_m(x)\in K[x],\ 1\le i\le m,\ \rm{deg}[g_i(x)]<\rm{deg}[p_i(x)]$     
则存在唯一的 $g(x)\in K[x]$ ，使得 $g(x)\equiv g_i(x)\ [\bmod\ p_i(x)],\ 1\le i\le m$ 且 $\rm{deg}[g(x)]<\sum\limits_{i=1}^m\rm{deg}[p_i(x)]$     
    
**证明: V1**    
构造多项式 $f_i(x),\ 1\leq i\leq m$ ，使得    
 $f_i(x)=g_i(x)q_i(x)+1$ ， $g_i(x)|f_j(x),\ \forall i\neq j$     
则 $f(x)=r_1(x)f_1(x)+r_2(x)f_2(x)+\cdots+r_m(x)f_m(x)$     
    
例如取 $g_1(x)$ ，    
 $f(x)=r_1(x)[g_1(x)q_1(x)+1]+r_2(x)f_2(x)+\cdots+r_m(x)f_m(x)$     
 $f(x)\div g_1(x)=$     
商： $r_2(x)q_2(x)+\cdots+r_m(x)q_m(x)+r_1(x)q_1(x)$     
余数： $r_1(x)$     
    
下面构造 $f_1(x)$ ，其余类似    
要求 $f_1(x)$ 具有以下性质    
 $f_1(x)\equiv1\ \bmod[g_1(x)]$     
 $f_1(x)\equiv0\ \bmod[g_i(x)],\ i\geq2$     
    
 $(g_1(x),g_j(x))=1,\ j>1$     
 $\Rightarrow\exists\ u_j(x),v_j(x),\ g_1(x)v_j(x)    
+g_j(x)u_j(x)=1$     
    
 $\Rightarrow\exists\ u_2(x),v_2(x),\ g_1(x)u_2(x)    
+g_2(x)v_2(x)=1$     
 $\Rightarrow\exists\ u_3(x),v_3(x),\ g_1(x)u_3(x)    
+g_3(x)v_3(x)=1$     
 $\cdots$     
 $\Rightarrow\exists\ u_m(x),v_m(x),\ g_1(x)u_m(x)    
+g_m(x)v_m(x)=1$     
    
 $\Rightarrow f_1(x)$     
 $=\underset{f_1(x)\equiv0\ \bmod[g_i(x)]}{\underline{(g_2(x)v_2(x))\cdots(g_3(x)v_3(x))\cdots(g_m(x)v_m(x))}}$     
 $=\underset{f_1(x)\equiv1\ \bmod[g_1(x)]}{\underline{(1-g_1(x)u_2(x))\cdot(1-g_1(x)u_3(x))    
\cdots(1-g_1(x)u_m(x))}}$     
展开之后，只有一项不包含 $g_1(x)$ ，即常数项1    
    
同理可以依次构造 $f_2(x),f_3(x),\cdots,f_m(x)$     
    
**证明: V2**    
<span style="background:yellow">**第一步: 证明引理**</span>:    
<font color=blue>引理</font>:     
设 $p_1(x),p_2(x),\cdots,p_m(x)\in K[x]$ <font color=red>两两互素</font>，    
则存在 $f_i(x)\in K[x],\ 1\le i\le m$ ，使得 $f_i(x)\equiv1\ (\bmod\ p_i(x))$ ， $f_i(x)\equiv0\ (\bmod\ p_j(x))$ ， $i\neq j$     
    
<font color=blue>证明</font>:    
 $p_1(x),p_2(x),\cdots,p_m(x)\in K[x]$ <font color=red>两两互素</font>    
    
 $\Rightarrow(p_i(x),\prod\limits_{i\neq j}p_j(x))=1$     
    
 $\left(\begin{array}{l}    
观察，以p_1为例，两边相乘，左边的单项可以分成包含p_1的，与不包含p_1的\\\     
p_1 a_1 + p_2 b_1 = 1\\\    
p_1 a_2 + p_3 b_2 = 1\\\    
(p_1 a_1)(p_1 a_2)+(p_1 a_1)(p_3 b_2)+(p_2 b_1)(p_1 a_2)+(p_2 b_1)(p_3 b_2)=1\\\     
p_1(a_1a_2+a_1p_3b_2+p_2b_1a_2)+(p_2p_2)(b_1b_2)=1\\\     
由互素的充要条件得: \rm{gcd}(p_1, p_2p_3)=1\\\     
推广到m个，(p_i(x),\prod\limits_{i\neq j}p_j(x))=1    
\end{array}\right)$     
    
 $\Rightarrow\exists\ \mu_i(x),\upsilon_i(x)\in K[x], \ \rm{s.t.}\ p_i(x)\mu_i(x)+\upsilon_i(x)\prod\limits_{i\neq j}p_j(x)=1$     
    
断言 $\upsilon_i(x)\cdot\prod\limits_{i\neq j}p_j(x)$ 就是要寻找的 $f_i(x)$     
    
令 $\upsilon_i(x)\cdot\prod\limits_{i\neq j}p_j(x)=f_i(x)$     
 $\Rightarrow\exists\ \mu_i(x),1\in K[x], \ \rm{s.t.}\ p_i(x)\mu_i(x)+f_i(x)\cdot1=1$     
 $\Rightarrow f_i(x)\equiv1\ (\bmod\ p_i(x))$ （条件1得证）    
    
 $\left(\upsilon_i(x)\cdot\prod\limits_{i\neq j}p_j(x)\right)\div p_j(x)$     
 $\Rightarrow f_i(x)\equiv0\ (\bmod\ p_j(x))$ ， $i\neq j$ （条件2得证）    
    
<span style="background:yellow">**第二步: 证明存在性**</span>:    
由引理知，对于两两互素的多项式 $p_1(x),p_2(x),\cdots,p_m(x)\in K[x]$     
存在 $f_i(x)\in K[x],\ 1\le i\le m$ ，使得 $f_i(x)\equiv1\ (\bmod\ p_i(x))$ ， $f_i(x)\equiv0\ (\bmod\ p_j(x))$ ， $i\neq j$     
 $\Rightarrow\exists\ q_i(x)\in K[x]$ ，使得 $f_i(x)=p_i(x)q_i(x)+1$     
    
等式两边同乘 $g_i(x)$ 得，条件中的 $\rm{deg}[g_i(x)]<\rm{deg}[p_i(x)]$ ，是为了保证带余除法成立    
 $f_i(x)g_i(x)=p_i(x)q_i(x)g_i(x)+g_i(x)$     
    
<font color=brown>从1开始一直 $m$ 相加得:  $f(x)=\sum\limits_{i=1}^mf_i(x)g_i(x)$ </font>    
<font color=brown>断言 $f(x)$ 就是满足定理第一个结论-存在性-的多项式</font>    
    
 $f(x)=\sum\limits_{i=1}^mf_i(x)g_i(x)$     
 $=f_i(x)g_i(x)+\sum\limits_{i\neq j}f_j(x)g_j(x)$ （从 $m$ 项中，任意单拎出一项来）    
    
 $\Rightarrow\dfrac{f(x)}{p_i(x)}=\dfrac{f_i(x)g_i(x)+\sum\limits_{i\neq j}f_j(x)g_j(x)}{p_i(x)}$     
    
 $=\dfrac{f_i(x)g_i(x)}{p_i(x)}+\dfrac{\sum\limits_{i\neq j}f_j(x)g_j(x)}{p_i(x)}$     
    
由前面引理得，左边的项余数是 $g_i(x)$ ，右边能被整除    
 $\Rightarrow f_i(x)g_i(x)\equiv g_i(x)\ (\ \bmod\ p_i(x)\ )$ ， $f_j(x)g_j(x)\equiv 0\ (\ \bmod\ p_i(x)\ )$     
    
由同余性质3得    
    
 $\Rightarrow f(x)\equiv g_i(x)\ (\ \bmod\ p_i(x)\ )$     
    
<font color=brown>于是定理第一个结论: 存在性得证</font>    
    
对 $f(x)$ 进行带余除法，除数设为 $\prod\limits_{i=1}^mp_i(x)$     
 $\Rightarrow\exists\ g(x), c(x)\in K[x]$ ，使得 $f(x)=c(x)\cdot\prod\limits_{i=1}^mp_i(x)+g(x)$     
 $\Rightarrow\rm{deg}[g(x)]<\rm{deg}[\prod\limits_{i=1}^mp_i(x)]=\sum\limits_{i=1}^m\rm{deg}[p_i(x)]$     
 $\Rightarrow\rm{deg}[g(x)]<\sum\limits_{i=1}^m\rm{deg}[p_i(x)]$     
    
 $f(x)=c(x)\cdot\prod\limits_{i=1}^mp_i(x)+g(x)$     
 $\Rightarrow f(x)-g(x)=c(x)\cdot\prod\limits_{i=1}^mp_i(x)$     
 $\Rightarrow p_i(x)\mid[f(x)-g(x)]$     
 $\Rightarrow f(x)\equiv g(x)\ (\ \bmod\ p_i(x)\ )$     
    
又由同余的传递性得    
 $g(x)\equiv g_i(x)\ [\bmod\ p_i(x)]$     
    
<font color=brown>于是定理第一个结论: 不等关系得证</font>    
    
<span style="background:yellow">**第三步: 证明唯一性**</span>:    
设 $h(x)\equiv g_i(x)\ [\bmod\ p_i(x)]$ ，且 $\rm{deg}[h(x)]<\sum\limits_{i=1}^m\rm{deg}[p_i(x)]$     
又因为 $g(x)\equiv g_i(x)\ [\bmod\ p_i(x)]$     
由同余的性质3得    
 $\Rightarrow h(x)-g(x)\equiv0\ [\bmod\ p_i(x)]$     
 $\Rightarrow\exists\ m_i(x)\in K[x]$ ，使得 $h(x)-g(x)-0=m_i(x)\cdot p_i(x)$     
 $\Rightarrow p_i(x)\mid(h(x)-g(x))$     
又因为 $p_1(x),p_2(x),\cdots,p_m(x)\in K[x]$ <font color=red>两两互素</font>，由互素性质得    
 $\Rightarrow p_1(x)\cdots p_m(x)\mid h(x)-g(x)$     
但是 $\rm{deg}[h(x)-g(x)]\leq\max[\rm{deg}[h(x)],\rm{deg}[g(x)]]<\sum\limits_{i=1}^m\rm{deg}[p_i(x)]=\rm{deg}[\prod\limits_{i=1}^mp_i(x)]$     
 $\Rightarrow\rm{deg}[h(x)-g(x)]<\rm{deg}[\prod\limits_{i=1}^mp_i(x)]$     
 $\Rightarrow$ 次数低的多项式被次数高的多项式整除    
 $\Rightarrow$ 次数低的多项式只能是零多项式    
 $\Rightarrow h(x)-g(x)=0$     
 $\Rightarrow h(x)=g(x)$     
<font color=brown>于是定理第二个结论: 唯一性得证</font>    
