表示矩阵 $A$ 的第 $j$ 列是向量 $\Phi(e_j)$ 在基 $(f_1,f_2,\cdots,f_m)$ 下的坐标  
  
$(\Phi(e_1),\Phi(e_2),\cdots,\Phi(e_n))=(f_1,f_2,\cdots,f_m)A$  
$(\Psi(e_1),\Psi(e_2),\cdots,\Psi(e_n))=(f_1,f_2,\cdots,f_m)B$  
  
$\Rightarrow((\Phi+\Psi)(e_1),(\Phi+\Psi)(e_2),\cdots,(\Phi+\Psi)(e_n))$  
$=(f_1,f_2,\cdots,f_m)(A+B)$  
  
$\Rightarrow((k\cdot\Phi)(e_1),(k\cdot\Phi)(e_2),\cdots,(k\cdot\Phi)(e_n))$  
$=(f_1,f_2,\cdots,f_m)(k\cdot A)$  
  
$\Rightarrow((k\cdot\Phi+l\cdot\Psi)(e_1),(k\cdot\Phi+l\cdot\Psi)(e_2),\cdots,(k\cdot\Phi+l\cdot\Psi)(e_n))$  
$=(f_1,f_2,\cdots,f_m)(k\cdot A+l\cdot B)$  
  
$\Rightarrow((\Phi\circ\Psi)(e_1),(\Phi\circ\Psi)(e_2),\cdots,(\Phi\circ\Psi)(e_n))$  
$=(f_1,f_2,\cdots,f_m)(A\cdot B)$  
有点晕，到底是 $AB$ 还是 $BA$  
  
---  
  
$\sigma:\Phi\longrightarrow A$  
对应法则 $\to$ 映射 $\to$ 单性、满性 $\to$ 保持加法、数乘 $\to$ 线性同构  
$\sigma(\Phi+\Psi)=A+B=\sigma(\Phi)+\sigma(\Psi)$  
$\sigma(k\cdot\Phi)=k\cdot A=k\cdot\sigma(\Phi)$  
证明满射用到线性扩张定理(别忘了唯一性)  
$\rm{Hom}(V^n,U^m)\cong M_{m\times n}(F)$  
$\Rightarrow\rm{dim}[\rm{Hom}(V^n,U^m)]=\rm{dim}[M_{m\times n}(F)]=m\times n$  
$=\rm{dim}(V)\cdot\rm{dim}(U)$  
基础矩阵的个数 $=m\times n$  
$\Rightarrow\rm{dim}[\rm{Hom}(V)]=n^2=[\rm{dim}(V)]^2$  
之前从来没想过 $\rm{Hom}(V^n,U^m)$ 的维数  
  
---  
  
细思：表示矩阵的定义中暗含了对矩阵乘法定义的推广  
原矩阵乘法，相乘的两个对象都是矩阵  
表示矩阵中，相乘的两个对象，左边的是向量组，右边的数字矩阵，向量组中的每个元素未必还是数字  
  
---  
  
同一线性变换在不同基下的表示矩阵是相似的--丘版证明  
$\Phi(e_1,e_2,\cdots,e_n)=(e_1,e_2,\cdots,e_n)A$  
令 $(f_1,f_2,\cdots,f_n)=(e_1,e_2,\cdots,e_n)P$  
$\Phi(f_1,f_2,\cdots,f_n)$  
$=\Phi((e_1,e_2,\cdots,e_n)P)$  
$=\begin{cases}\Phi(a_{11}e_1+a_{21}e_2+\cdots+a_{n1}e_n)&\\\ \Phi(a_{12}e_1+a_{22}e_2+\cdots+a_{n2}e_n)&\\\ \cdots&\\\ \Phi(a_{1n}e_1+a_{2n}e_2+\cdots+a_{nn}e_n)\end{cases}$  
$=\Phi(e_1,e_2,\cdots,e_n)P$  
$=(e_1,e_2,\cdots,e_n)AP$  
$=(f_1,f_2,\cdots,f_n)P^{-1}AP$  
$=(f_1,f_2,\cdots,f_n)(P^{-1}AP)$  
$=(f_1,f_2,\cdots,f_n)B$  
$\Rightarrow B=P^{-1}AP$  
