总思路：两两互异的首一不可约多项式方幂的乘积  
  
先考虑这个一次因式方幂的乘积，暗示是复数域上  
$m(x)=(\lambda-\lambda_1)^{r_1}\cdot(\lambda-\lambda_2)^{r_2}\cdots(\lambda-\lambda_k)^{r_k}$  
又因为 $m(\Phi)=$ 零线性变换  
$\Rightarrow V=\rm{Ker}(m(\Phi))$  
$=\rm{Ker}(\Phi-\lambda_1I_V)^{r_1}\oplus\rm{Ker}(\Phi-\lambda_2I_V)^{r_2}\oplus\cdots\oplus\rm{Ker}(\Phi-\lambda_kI_V)^{r_k}$  
$=W_1\oplus W_2\oplus\cdots\oplus W_k$  
  
(考虑 $\Phi\mid_{W_i}$ 的极小多项式)  
任取 $\alpha_i\in W_i$  
$\Rightarrow((\Phi-\lambda_iI_V)^{r_i})(\alpha_i)=\mathbf0_V$  
$\Rightarrow((\Phi\mid_{W_i}-\lambda_iI_V\mid_{W_i})^{r_i})(\alpha_i)=\mathbf0_V$  
$\Rightarrow(\lambda-\lambda_i)^{r_i}$ 是 $\Phi\mid_{W_i}$ 零化多项式  
又因为 $m_i(\lambda)\mid(\lambda-\lambda_i)^{r_i}$  
$\Rightarrow(\lambda-\lambda_i)^{t_i}$ 是 $\Phi\mid_{W_i}$ 的极小多项式，其中 $1\le t_i\le r_i$  
$\Rightarrow m(\lambda)=\rm{lcm}((\lambda-\lambda_i)^{t_1},\cdots,(\lambda-\lambda_i)^{t_k})$  
$=(\lambda-\lambda_i)^{t_1}\cdots(\lambda-\lambda_i)^{t_k}$  
根据唯一因式分解定理  
$\Rightarrow r_1=t_1,\cdots,r_k=t_k$  
$\Rightarrow\Phi\mid_{W_i}$ 的极小多项式是 $(\lambda-\lambda_i)^{r_i}$  
  
**转折点：由研究 $\Phi\mid_{W_i}$ ，转化为研究幂零变换 $\Psi_i$ **  
<font color=red>令 $\Psi_i=\Phi\mid_{W_i}-\lambda_iI_V\mid_{W_i}$  
注意到 $\Psi_i^{r_i}$ 符合幂零变换的定义  
$\Rightarrow\Psi_i$ 是 $W_i$ 上的幂零变换，其幂零指数为 $r_i$  
设 $\Phi\mid_{W_i}$ 在某个基下的表示矩阵为 $A_i$  
$\Rightarrow\Psi_i$ 在该基下的表示阵为 $B_i=A_i-\lambda_i I$  
$\Rightarrow A_i$ 最简单，当且仅当 $B_i$ 最简单  
**所以问题转化为找一个 $W_i$ 的基，使得幂零变换 $\Psi_i$ 在该基下的表示矩阵比较简单**</font>  
  
再缕缕思路  
从极小多项式 $m(x)=(\lambda-\lambda_1)^{r_1}\cdot(\lambda-\lambda_2)^{r_2}\cdots(\lambda-\lambda_k)^{r_k}$ 开始  
$\Phi\xrightarrow{不变子空间}\rm{Ker}(\Phi-\lambda_i I)^{r_i}=W_i\xleftarrow[不变子空间]{幂零变换}\Psi_i\to循环子空间$  
暗含 $\Phi$ 限制在 $W_i$ 上  
问题是 $C(\Psi_i,\alpha)=\mathbf L(\alpha,\Psi_i(\alpha),\Psi_i^2(\alpha),\cdots,\Psi_i^{m-1}(\alpha))$ 是否等于 $W_i$  
$\Psi_i$ 在 $C(\Psi_i,\alpha)$ 上的表示阵主对角线元素为0的 $m-1$ 阶Jordan块  
  
注意到 $B_i$ 是幂零阵的表示矩阵  
这特喵是JC分解啊  
