**内容**  
设 $f(x)=a_0x^n+a_1x^{n-1}+\cdots+a_1x+a_0$ ， $x_1,x_2,\cdots,x_n$ 为 $f(x)$ 的根，  
则 $\Delta(f)=a_0^{2n-2}\cdot\prod\limits_{1\le i<j\le n}(x_i-x_j)^2$  
  
**证明**  
 $\rm{R}(f,g)=a_0^m\cdot b_0^n\cdot\prod\limits_{i=1}^n\prod\limits_{j=1}^m(x_i-y_j)$  
  
 $=a_0^m\cdot\prod\limits_{i=1}^n\left[b_0\cdot\prod\limits_{j=1}^m(x_i-y_j)\right]$  
 $=a_0^m\cdot\prod\limits_{i=1}^n\left[b_0\cdot(x_i-y_1)\cdots(x_i-y_m)\right]$  
 $=a_0^m\cdot\prod\limits_{i=1}^ng(x_i)$  
  
令 $g(x)=f^\prime(x)$ ，则 $m=n-1$  
 $f(x)=a_0(x-x_1)\cdots(x-x_i)\cdots(x-x_n)$  
则 $f^\prime(x)=a_0\sum\limits_{i=1}^n(x-x_1)\cdots\widehat{(x-x_i)}\cdots(x-x_n)$  
 $\Rightarrow f^\prime(x_i)=a_0(x_i-x_1)\cdots(x_i-x_{i-1})(x_i-x_{i+1})\cdots(x_i-x_n)\ $ (只有一项可能不为零)  
  
 $\Rightarrow\rm{R}(f,f^\prime)=a_0^{n-1}\cdot\prod\limits_{i=1}^nf^\prime(x_i)$  
 $=a_0^{n-1}\cdot\prod\limits_{i=1}^n[a_0(x_i-x_1)\cdots(x_i-x_{i-1})(x_i-x_{i+1})\cdots(x_i-x_n)]$  
  
 $i=1, (x_1-x_2)(x_1-x_3)\cdots(x_1-x_n)$ ，大指标减小指标: 0项，共 $n-1$ 项  
 $i=2, (x_2-x_1)(x_2-x_3)\cdots(x_2-x_n)$ ，大指标减小指标: 1项，共 $n-1$ 项  
 $i=3, (x_3-x_1)(x_3-x_2)\cdots(x_3-x_n)$ ，大指标减小指标: 2项，共 $n-1$ 项  
 $i=4, (x_4-x_1)(x_4-x_2)\cdots(x_4-x_n)$ ，大指标减小指标: 3项，共 $n-1$ 项  
 $\cdots$  
 $i=n, (x_n-x_1)(x_n-x_2)\cdots(x_n-x_{n-1})$ ，大指标减小指标:  $n-1$ 项，共 $n-1$ 项  
总共 $n(n-1)$ 项，其中大指标减小指标 $\dfrac{n(n-1)}2$ ，恰好占总项数的一半  
  
于是 $\prod\limits_{i=1}^n[(x_i-x_1)\cdots(x_i-x_{i-1})(x_i-x_{i+1})\cdots(x_i-x_n)]$  
 $=(-1)^{\tfrac{n(n-1)}2}\cdot\prod\limits_{1\le i<j\le n}(x_i-x_j)^2$  
  
 $\Rightarrow\rm{R}(f,f^\prime)=a_0^{n-1}\cdot(-1)^{\tfrac{n(n-1)}2}\cdot a_0^n\cdot\prod\limits_{1\le i<j\le n}(x_i-x_j)^2$  
  
带入判别式的定义式得  
 $\Delta(f)=(-1)^{\tfrac{n(n+1)}2}\cdot a_0^{-1}\cdot\rm{R}(f,f^\prime)$  
  
 $=(-1)^{\tfrac{n(n+1)}2}\cdot a_0^{-1}\cdot a_0^{n-1}\cdot(-1)^{\tfrac{n(n-1)}2}\cdot a_0^n\cdot\prod\limits_{1\le i<j\le n}(x_i-x_j)^2$  
  
 $=a_0^{2n-2}\cdot\prod\limits_{1\le i<j\le n}(x_i-x_j)^2$  
