**内容**
设$A$是对称矩阵，对$A$实施对称初等变换，得到矩阵$B$，则$A$与$B$合同
下列变换都是合同变换，称为对称初等变换

**证明**
$1^\circ\ $先交换第$i$行与第$j$行，再交换第$i$列与第$j$列
     先交换第$i$列与第$j$列，再交换第$i$行与第$j$行
     即$(P_{ij}\cdot A)\cdot P_{ij}=P_{ij}\cdot (A\cdot P_{ij})$
     又因为$P_{ij}^T=P_{ij}$
     $\Rightarrow$第一类对称初等变换是合同变换

$2^\circ\ $先第$i$行乘常数$c$，再第$i$列乘常数$c$
     先第$i$列乘常数$c$，再第$i$行乘常数$c$
     即$(P_{ij}(c)\cdot A)\cdot P_{ij}(c)=P_{ij}(c)\cdot (A\cdot P_{ij}(c))$，
     注第$(i,i)$元乘了两次
     又因为$(P_{ij}(c))^T=P_{ij}(c)$
     $\Rightarrow$第二类对称初等变换是合同变换

$3^\circ\ $先第$i$行乘常数$c$加到第$j$行，再第$i$列乘常数$c$加到第$j$列
     先第$i$列乘常数$c$加到第$j$列，再第$i$行乘常数$c$加到第j行
     即$(T_{ij}(c)\cdot A)\cdot T_{ji}(c)=T_{ij}(c)\cdot (A\cdot T_{ji}(c))$，
     又因为$(T_{ij}(c))^T=T_{ji}(c)$
     $\Rightarrow$第三类对称初等变换是合同变换

**举例**
第2行乘1，加到第3行; 第2列乘1，加到第3列

$\begin{bmatrix}
0&0&0&0\\\ 0&0&8&0\\\ 0&8&0&0\\\ 0&0&0&0
\end{bmatrix}\xrightarrow[第2列乘1，加到第3列]{第2行乘1，加到第3行}
\begin{bmatrix}
0&0&0&0\\\ 0&0&8&0\\\ 0&8&16&0\\\ 0&0&0&0
\end{bmatrix}$

$\begin{bmatrix}
1&0&0&0\\\ 0&1&0&0\\\ 0&1&1&0\\\ 0&0&0&1
\end{bmatrix}
\cdot\begin{bmatrix}
0&0&0&0\\\ 0&0&8&0\\\ 0&8&0&0\\\ 0&0&0&0
\end{bmatrix}
\cdot\begin{bmatrix}
1&0&0&0\\\ 0&1&1&0\\\ 0&0&1&0\\\ 0&0&0&1
\end{bmatrix}$

第3行元素$\sum\limits_{i=1}^4a_{3i}b_{i3}=0,\ \sum\limits_{i=1}^4a_{3i}b_{i2}=8,\ \sum\limits_{i=1}^4a_{3i}b_{i3}=8,\ \sum\limits_{i=1}^4a_{3i}b_{i4}=0$


先xxx，再xxx$=$乘法结合律
