**内容**  
设 $K$ 是一个数域， $R$ 是具有单位元 $e$ 的交换环， $R^\prime$ 是包含单位元 $e$ 的 $R$ 的一个子环，若存在一个 $  
K$ 到 $R^\prime$ 同构映射 $\tau$ ，任取 $t\in R$ ，令 $\sigma_t:K[x]\to R$ ， $f(x)=\sum\limits_{i=0}^na_ix^i\mapsto f(t)=\sum\limits_{i=0}^n\tau(a_i)t^i$ ，则以下结论成立  
$1^\circ\ \sigma_t$ 是环 $K[x]$ 到环 $R$ 的一个映射，  
$2^\circ\ \sigma_t$ 保持加法 $\sigma_t(f(x)+g(x))=\sigma_t(f(x))+\sigma_t(g(x))=f(t)+g(t)$ ， $3^\circ\ \sigma_t$ 保持乘法 $\sigma_t[f(x)g(x)]=\sigma_t(f(x))\cdot\sigma_t(g(x))=f(t)\cdot g(t)$  
  
**证明**  
一元多项式 $f(x)$ 的表法唯一，且 $\tau$ 是同构  
$\Rightarrow\sigma_t$ 是一个映射  
$\sigma_t(x)=\sigma_t(1x)=\tau(1)t=e\cdot t=t$  
  
$h(x)=\sum\limits_{i=0}^n(a_i+b_i)x^i$  
$\Rightarrow h(t)=\sum\limits_{i=0}^n\tau(a_i+b_i)t^i$  
$=\sum\limits_{i=0}^n(\tau(a_i)+\tau(b_i))t^i$  
$=\sum\limits_{i=0}^n(\tau(a_i)t^i+\tau(b_i)t^i)$  
$=\sum\limits_{i=0}^n\tau(a_i)t^i+\sum\limits_{i=0}^n\tau(b_i)t^i$  
$=f(t)+g(t)$  
  
$p(x)=\left(\sum\limits_{i=0}^na_ix^i\right)\cdot\left(\sum\limits_{j=0}^mb_jx^j\right)$  
$=\sum\limits_{s=0}^{n+m}\left(\sum\limits_{i+j=s}(a_i+b_j)\right)x^s$  
$\Rightarrow p(t)=\sum\limits_{s=0}^{n+m}\tau\left(\sum\limits_{i+j=s}(a_ib_j)\right)t^s$  
$=\sum\limits_{s=0}^{n+m}\left(\sum\limits_{i+j=s}\tau(a_i)\tau(b_j)\right)t^s$  
$f(t)\cdot g(t)$  
$=\left(\sum\limits_{i=0}^n\tau(a_i)x^i\right)\cdot\left(\sum\limits_{j=0}^m\tau(b_j)x^j\right)$  
$\Rightarrow p(t)=f(t)\cdot g(t)$  
(交换这个条件在哪里用到了？)  
(这部分谢版其实是点到了，没挑明交换环)  
(方阵的幂运算， $(A+B)^2$ )  
( $M_{m\times n}(K)$ 不是交换环)  
  
定理举例: $R$ 可以取 $K[x]$ ， $K[A]$ ， $K[\Phi]$  
