**证明**  
两个映射的复合仍然是映射  
  
复合映射是定义，不需要证明  
  
---  
先证明是双射(反复使用逆映射存在定理)  
  
 $\Phi$ 是双射， $\Psi$ 是双射  
  
 $\Rightarrow\Phi，\Psi$ 均存在逆映射  
  
 $\Rightarrow\Phi^{-1}\circ\Phi=\mathbf1_V，  
\Phi\circ\Phi^{-1}=\mathbf1_U $  
  
  
 $\Rightarrow\Psi^{-1}\circ\Psi=\mathbf1_U，  
\Psi\circ\Psi^{-1}=\mathbf1_W $  
  
 $(\Phi^{-1}\circ\Psi^{-1})\circ(\Psi\circ\Phi)$  
 $=\Phi^{-1}\circ(\Psi^{-1}\circ\Psi)\circ\Phi$  
 $=\mathbf1_V$  
  
 $(\Psi\circ\Phi)\circ(\Phi^{-1}\circ\Psi^{-1})$  
 $=\Psi\circ(\Phi\circ\Phi^{-1})\circ\Psi^{-1}$  
 $=\mathbf1_W$  
  
 $\Rightarrow(\Phi^{-1}\circ\Psi^{-1})$ 是 $\Psi\circ\Phi$ 的逆映射  
  
 $\Rightarrow$ 是 $\Psi\circ\Phi$ 是双射  
  
---  
再证明保持线性组合  
 $(\Psi\circ\Phi)(k\cdot\alpha+l\cdot\beta)$  
  
 $=\Psi(\ \Phi(\ k\cdot\alpha+l\cdot\beta\ )\ )$  
  
 $=\Psi(\ k\cdot\Phi(\alpha)  
+l\cdot\Phi(\beta)\ )$  
  
 $=k\cdot\Psi(\ \Phi(\alpha)\ )  
+l\cdot\Psi(\ \Phi(\beta)\ )$  
  
 $=k\cdot(\Psi\circ\Phi)(\alpha)  
+l\cdot(\Psi\circ\Phi)(\beta)$  
  
---  
综上: 复合后仍然是映射(双射) $+$ 保持线性组合  
  
 $\Rightarrow\Psi\circ\Phi$ 是从 $V_K$ 到 $W_K$ 的线性映射(同构)  
