**先举例**    
 $\sum\limits_{1\le j_1<j_2<\cdots<j_k\le n}\ \sum\limits_{u_1\ u_2\ \cdots\ u_k}\ \sum\limits_{v_1\ v_2\ \cdots\ v_{n-k}}$     
    
 $n=5,\ k=3$ ，选定 $i_1,\ i_2,\ i_3$ 行    
    
 $\begin{array}{c}    
j_1<j_2<j_3的实例\enspace&\enspace u_1\ u_2\ u_3的实例\enspace&\enspace v_1\ v_2的实例\enspace &\enspace组合单项\\\    
1 2 3&1 2 3&4 5\\\    
&&5 4\\\    
&1 3 2&4 5\\\    
&&5 4\\\    
&2 1 3&4 5\\\    
&&5 4\\\    
&2 3 1&4 5\\\    
&&5 4\\\    
&3 1 2&4 5\\\    
&&5 4\\\    
&3 2 1&4 5\\\    
&&5 4\\\    
1 2 4    
\end{array}$     
在电脑上依次补充写完    
    
**再推导符号**    
初始符号 $(-1)^{k_1\ k_2\ \cdots\ k_n}$ ，行下标自然排序，列下标全排列    
    
将第 $i_1,i_2,\cdots,i_k$ 行元素提到最前面，且要求 $i_1<i_2<\cdots<i_k$     
 $\Rightarrow i_1^\prime<i_2^\prime<\cdots<i_{n-k}^\prime$     
    
---    
    
 $\Rightarrow$ 原符号 $=$     
 $(-1)^{\tau(i_1,i_2,\cdots,i_k,i_1^\prime,i_2^\prime,\cdots,i_{n-k}^\prime)+\tau(u_1,u_2,\cdots,u_k,v_1,v_2,\cdots,v_{n-k})}$     
    
先处理 $\tau(i_1,i_2,\cdots,i_k,i_1^\prime,i_2^\prime,\cdots,i_{n-k}^\prime)$     
注意到 $i_1<i_2<\cdots<i_k$ ， $i_1^\prime<i_2^\prime<\cdots<i_{n-k}^\prime$     
 $\Rightarrow\tau(i_1,i_2,\cdots,i_k,i_1^\prime,i_2^\prime,\cdots,i_{n-k}^\prime)$     
 $=(i_1-1)+(i_2-2)+\cdots+(i_k-1-(k-1))$     
 $=i_1+i_2+\cdots+i_k+\tfrac{k(k+1)}2$     
    
---    
    
 $\Rightarrow$ 原符号    
 $=(-1)^{i_1+i_2+\cdots+i_k+\tfrac{k(k+1)}2+\tau(u_1,u_2,\cdots,u_k,v_1,v_2,\cdots,v_{n-k})}$     
 $==(-1)^{i_1+i_2+\cdots+i_k+\tfrac{k(k+1)}2}\cdot(-1)^{\tau(u_1,u_2,\cdots,u_k,v_1,v_2,\cdots,v_{n-k})}$     
    
再分析 $(-1)^{\tau(u_1,u_2,\cdots,u_k,v_1,v_2,\cdots,v_{n-k})}$     
设 $u_1,u_2,\cdots,u_k,v_1,v_2,\cdots,v_{n-k}$ 经过 $s$ 次对换变成 $(j_1<j_2<\cdots<j_k,v_1,v_2,\cdots,v_{n-k})$     
已证经过1次对换，符号改变1次，则经过 $s$ 次对换，符号改变 $s$ 次    
 $\Rightarrow(-1)^{\tau(u_1,u_2,\cdots,u_k,v_1,v_2,\cdots,v_{n-k})}=(-1)^s\cdot(-1)^{\tau(j_1<j_2<\cdots<j_k,v_1,v_2,\cdots,v_{n-k})}$     
注意到 $j_1<j_2<\cdots<j_k$ 是偶排列，所以 $\tau(u_1,u_2,\cdots,u_k)$ 的奇偶性与 $s$ 的奇偶性相同    
 $\Rightarrow(-1)^{\tau(u_1,u_2,\cdots,u_k,v_1,v_2,\cdots,v_{n-k})}$     
 $=(-1)^{\tau(u_1,u_2,\cdots,u_k)}\cdots(-1)^{\tau(j_1<j_2<\cdots<j_k,v_1,v_2,\cdots,v_{n-k})}$     
 $=(-1)^{\tau(u_1,u_2,\cdots,u_k)}\cdot(-1)^{j_1+j_2+\cdots+j_k+\tfrac{k(k+1)}2+\tau(v_1,v_2,\cdots,v_{n-k})}$     
    
---    
    
 $\Rightarrow$ 原符号    
 $=(-1)^{i_1+i_2+\cdots+i_k+\tfrac{k(k+1)}2}\cdot(-1)^{\tau(u_1,u_2,\cdots,u_k)}\cdot(-1)^{j_1+j_2+\cdots+j_k+\tfrac{k(k+1)}2+\tau(v_1,v_2,\cdots,v_{n-k})}$     
 $=(-1)^{i_1+i_2+\cdots+i_k}\cdot(-1)^{\tau(u_1,u_2,\cdots,u_k)}\cdot(-1)^{j_1+j_2+\cdots+j_k+\tau(v_1,v_2,\cdots,v_{n-k})}$     
 $=(-1)^{i_1+i_2+\cdots+i_k}\cdot(-1)^{\tau(u_1,u_2,\cdots,u_k)}\cdot(-1)^{j_1+j_2+\cdots+j_k}\cdot(-1)^{\tau(v_1,v_2,\cdots,v_{n-k})}$     
注意到 $k$ 阶子式与 $n-k$ 阶余子式本质上都是行列式，    
所以符号行列式的定义    
 $u_1,u_2,\cdots,u_k$ 表示 $k$ 个数的全排列    
 $v_1,v_2,\cdots,v_{n-k}$ 表示 $n-k$ 个数的全排列    
