定理： 设$\Phi$是$V^n_K$上的一个幂零变换，其幂零指数为$r$，则$V^n_K$可分解成$m$个$\Phi-$强循环子空间的直和，其中$m=\rm{dim}(W_0)$，$W_0$是特征值为0的特征子空间

证明： 对空间维数进行归纳，
$n=1$，$V=\mathbf{L}(\alpha)$，此时$r=1$，$\Phi(\alpha)=\mathbf0_V$
$\Rightarrow V$是$\Phi-$强循环空间

假设维数小于$n$时结论成立，现证$n$的情形

若幂零指数$r=1$，则$\Phi=$幂零变换，取$V$的一个基$(e_1,\cdots,e_n)$
$\Rightarrow V=\mathbf{L}(e_1)\oplus\cdots\oplus\mathbf{L}(e_n)$
又因为$\Phi=$幂零变换
$\Rightarrow\Phi(e_i)=\mathbf0_V$
$\Rightarrow\mathbf{L}(e_i)$是$\Phi-$强循环空间
$\Rightarrow V$可分解成$\Phi-$强循环子空间的直和

若幂零指数$r>1$，考虑$\Phi$的特征值
$\Rightarrow\Phi(\Phi^{r-1}(\alpha))=0\cdot\Phi^{r-1}(\alpha)$
$\Rightarrow0$是$\Phi$的一个特征值，对应的特征子空间记作$W_0$
又因为$\Phi\neq$零变换
$\Rightarrow W_0\neq V$
$\Rightarrow1\le\rm{dim}V/W_0=\rm{dim}V-\rm{dim}W_0<n$

由归纳假设得，若商空间$V/W_0$存在一个幂零变换$\Psi$，则该商空间可以分解成若干$\Psi-$强循环子空间的直和

定义(构造)$\Psi： V/W_0\to V/W_0,\ \alpha+W_0\mapsto\Phi(\alpha)+W_0$

到这里听晕了
**暂停，调头再看一遍商空间**2023-05-12
继续2023-05-14 09:38

$\alpha+W_0=\beta+W_0$
$\iff\alpha-\beta\in W_0$
$\Rightarrow\Phi(\alpha)-\Phi(\beta)$
$=\Phi(\alpha-\beta)$
又因为$W_0$是特征子空间
$\Rightarrow W_0$是$\Phi$不变子空间

(全空间$V$分解成若干$\Phi$不变子空间的直和$W_i$，$W_i$中有一个$\Psi_i-$强循环子空间$U_i$，$U_i$有一个特征值为零的特征子空间$\Sigma_0$)

$\Rightarrow\Phi(\alpha-\beta)\in W_0$
$\Rightarrow\Psi： V/W_0\to V/W_0,\ \alpha+W_0\mapsto\Phi(\alpha)+W_0$是良定义的
易证$\Psi$保持加法、保持纯量乘法
$\Rightarrow\Psi$是商空间$V/W_0$上的一个线性变换

考虑$\Psi$的多少次复合后，使得$\Psi^l(\alpha+W_0)=W_0$
由$\Psi$的定义得$\Psi^l$为
$\Psi^l： V/W_0\to V/W_0,\ \alpha+W_0\mapsto\Phi^l(\alpha)+W_0$
<font color=red>$\Psi^t(\alpha+W_0)=\Phi^t(\alpha)+W_0=W_0$
$\Rightarrow$所有使得$\Psi^k： V/W_0\to V/W_0,\ \alpha+W_0\mapsto W_0$的线性变换$\Psi^k$，都是商空间$V/W_0$上的一个幂零变换</font>
<font color=blue>是先定义循环子空间，然后发现可以用幂零变换构造**强**循环子空间</font>

由归纳假设得
$\Rightarrow V/W_0$
$=\mathbf{L}(\Psi^{r_1-1}(a_1+W_0),\cdots,\Psi(a_1+W_0),a_1+W_0)$
$\oplus\mathbf{L}(\Psi^{r_2-1}(a_2+W_0),\cdots,\Psi(a_2+W_0),a_2+W_0)$
$\oplus\cdots\oplus$
$\mathbf{L}(\Psi^{r_s-1}(a_s+W_0),\cdots,\Phi(a_s+W_0),a_s+W_0)$

$\Rightarrow V/W_0$的一个基为$(\Psi^{r_1-1}(a_1+W_0),\cdots,\Psi(a_1+W_0),a_1+W_0,\cdots,\Psi^{r_s-1}(a_s+W_0),\cdots,\Phi(a_s+W_0),a_s+W_0)$

取出全体陪集代表
$(\Phi^{r_1-1}(a_1),\cdots,\Phi(a_1),a_1,\cdots,\Phi^{r_s-1}(a_s),\cdots,\Phi(a_s),a_s)$

令$U=\mathbf{L}(\Phi^{r_s-1}(a_1),\cdots,\Phi(a_1),a_1,\cdots,\Phi^{r_1-1}(a_s),\cdots,\Phi(a_s),a_s)$
且$(\Phi^{r_1-1}(a_1),\cdots,\Phi(a_1),a_1,\cdots,\Phi^{r_s-1}(a_s),\cdots,\Phi(a_s),a_s))$是$U$的一个基

$\Rightarrow U=$
$=\mathbf{L}(\Phi^{r_1-1}(a_1),\cdots,\Phi(a_1),a_1)$
$\oplus\mathbf{L}(\Phi^{r_2-1}(a_2),\cdots,\Phi(a_2),a_2)$
$\oplus\cdots\oplus$
$\mathbf{L}(\Phi^{r_s-1}(a_s),\cdots,\Phi(a_s),a_s)$

$\Rightarrow V=W_0\oplus U$
$=W_0\oplus$
$\mathbf{L}(\Phi^{r_1-1}(a_1),\cdots,\Phi(a_1),a_1)$
$\oplus\mathbf{L}(\Phi^{r_2-1}(a_2),\cdots,\Phi(a_2),a_2)$
$\oplus\cdots\oplus$
$\mathbf{L}(\Phi^{r_s-1}(a_s),\cdots,\Phi(a_s),a_s)$

计算$\Phi^{r_i}(a_i)$
$\Phi(\Phi^{r_i-1}(a_i))+W_0$
$=\Phi^{r_i}(a_i)+W_0$
$=\Psi^{r_i}(a_i+W_0)$
$=W_0$
$\Rightarrow\Phi^{r_i}(a_i)\in W_0$
$\Rightarrow\Phi^{r_i}(a_i)\neq\mathbf0_V$
$\Rightarrow\Phi(\Phi^{r_i}(a_i))=0\cdot(\Phi^{r_i}(a_i))$
$\Rightarrow\Phi^{r_i+1}(a_i)=\mathbf0_V$

下面证明$\Phi^{r_1}(a_1),\Phi^{r_2}(a_2),\cdots,\Phi^{r_s}(a_s)$线性无关
$k_1\cdot\Phi^{r_1}(a_1)+k_2\cdot\Phi^{r_2}(a_2)+\cdots+k_s\cdot\Phi^{r_s}(a_s)=\mathbf0_V$
$\iff\Phi(k_1\cdot\Phi^{r_1-1}(a_1)+k_2\cdot\Phi^{r_2-1}(a_2)+\cdots+k_s\cdot\Phi^{r_s-1}(a_s))=\mathbf0_V$
$\iff k_1\cdot\Phi^{r_1-1}(a_1)+k_2\cdot\Phi^{r_2-1}(a_2)+\cdots+k_s\cdot\Phi^{r_s-1}(a_s)\in W_0$
$\iff(k_1\cdot\Phi^{r_1-1}(a_1)+k_2\cdot\Phi^{r_2-1}(a_2)+\cdots+k_s\cdot\Phi^{r_s-1}(a_s))+W_0=W_0$
$\iff k_1\cdot(\Phi^{r_1-1}(a_1)+W_0)+k_2\cdot(\Phi^{r_2-1}(a_2)+W_0)+\cdots+k_s\cdot(\Phi^{r_s-1}(a_s)+W_0)=W_0$
$\Rightarrow k_1=k_2=\cdots=k_s=0$

将$\Phi^{r_1}(a_1),\Phi^{r_2}(a_2),\cdots,\Phi^{r_s}(a_s)$扩张成$W_0$的一个基$\Phi^{r_1}(a_1),\Phi^{r_2}(a_2),\cdots,\Phi^{r_s}(a_s),\eta_1,\cdots,\eta_p$

$\Rightarrow(\Phi^{r_1}(a_1),\Phi^{r_2}(a_2),\cdots,\Phi^{r_s}(a_s))$
$\cup(\Phi^{r_1-1}(a_1),\cdots,\Phi(a_1),a_1)$
$\cup(\Phi^{r_2-1}(a_2),\cdots,\Phi(a_2),a_2)$
$\cup\cdots\cup$
$(\Phi^{r_s-1}(a_s),\cdots,\Phi(a_s),a_s)$
$\cup(\eta_1,\cdots,\eta_p)$是$V$的一个基

其中
$\mathbf{L}(\Phi^{r_1}(a_1),\Phi^{r_1-1}(a_1),\cdots,\Phi(a_1),a_1)$
$\mathbf{L}(\Phi^{r_2}(a_2),\Phi^{r_2-1}(a_2),\cdots,\Phi(a_2),a_2)$
$\cdots$
$\mathbf{L}(\Phi^{r_s}(a_s),\Phi^{r_s-1}(a_s),\cdots,\Phi(a_s),a_s)$是循环子空间

下面分析$\mathbf{L}(\eta_1,\cdots,\eta_p)$
$\eta_j\in W_0$
$\Rightarrow\Phi(\eta_j)=0\cdot\eta_j=\mathbf0_V$
$\Rightarrow\mathbf{L}(\eta_j)$是强循环子空间

$\Rightarrow V=$
$\oplus\mathbf{L}(\Phi^{r_1}(a_1),\Phi^{r_1-1}(a_1),\cdots,\Phi(a_1),a_1)$
$\oplus\mathbf{L}(\Phi^{r_2}(a_2),\Phi^{r_2-1}(a_2),\cdots,\Phi(a_2),a_2)$
$\oplus\cdots\oplus$
$\oplus\mathbf{L}(\Phi^{r_s}(a_s),\Phi^{r_s-1}(a_s),\cdots,\Phi(a_s),a_s)$
$\oplus\mathbf{L}(\eta_1)\oplus\cdots\oplus\mathbf{L}(\eta_p)$
证毕
