1 命题1  
**内容**  
设 $f_1(x)|g(x)$ ， $f_2(x)|g(x)$ ， $(f_1(x),f_2(x))=1$  
则 $f_1(x)f_2(x)|g(x)$  
互素一定有，不互素未必没有  
  
**证明**  
由互素的充要条件( $1=f(x)u(x)+g(x)v(x)$ )得  
$\exists\ u(x),v(x)$ 使得， $f_1(x)u(x)+f_2(x)v(x)  
=1$  
两边同时乘 $g(x)$ 得  
$f_1(x)u(x)g(x)+f_2(x)v(x)g(x)=g(x)$  
两边同时除以 $f_1(x)f_2(x)$  
  
$\Rightarrow\dfrac{f_1(x)u(x)g(x)+f_2(x)v(x)g(x)}{f_1(x)f_2(x)}=\dfrac{g(x)}{f_1(x)f_2(x)}$  
  
$\Rightarrow\dfrac{f_1(x)u(x)g(x)}{f_1(x)f_2(x)}+\dfrac{f_2(x)v(x)g(x)}{f_1(x)f_2(x)}=\dfrac{g(x)}{f_1(x)f_2(x)}$  
  
$\Rightarrow\dfrac{u(x)g(x)}{f_2(x)}+\dfrac{v(x)g(x)}{f_1(x)}=\dfrac{g(x)}{f_1(x)f_2(x)}$  
  
又因为 $f_1(x)|g(x)$ ， $f_2(x)|g(x)$  
$\Rightarrow u(x)p(x)+v(x)q(x)=\dfrac{g(x)}{f_1(x)f_2(x)}$  
$\Rightarrow g(x)$ 能被 $f_1(x)f_2(x)$ 整除  
  
2 命题2  
**内容**  
设 $f(x)|g(x)h(x)$ ，若 $f(x)$ 与其中一个互素，则与另一个整除  
若 $(f(x),g(x))=1$ ，则 $f(x)|h(x)$  
若 $(f(x),h(x))=1$ ，则 $f(x)|g(x)$  
  
**证明**  
$(f(x),g(x))=1$  
$\Rightarrow\exists\ u(x),v(x)$ 使得， $f(x)u(x)+g(x)v(x)=1$  
  
等式两边同时乘以 $h(x)$ 得  
$f(x)u(x)h(x)+g(x)v(x)h(x)=h(x)$  
  
等式左边除以 $f(x)$ 得  
$\Rightarrow\dfrac{f(x)u(x)h(x)+g(x)v(x)h(x)}{f(x)}=\dfrac{h(x)}{f(x)}$  
  
$\Rightarrow\dfrac{f(x)u(x)h(x)}{f(x)}+\dfrac{g(x)v(x)h(x)}{f(x)}=\dfrac{h(x)}{f(x)}$  
  
$\Rightarrow u(x)h(x)+\dfrac{[g(x)h(x)]v(x)}{f(x)}=\dfrac{h(x)}{f(x)}$  
  
$\Rightarrow u(x)h(x)+p(x)v(x)=\dfrac{h(x)}{f(x)}$  
  
$\Rightarrow f(x)|h(x)$  
  
3 命题3  
**内容**  
设 $(f_1(x),g(x))=1,\ (f_2(x),g(x))=1$ ，则 $(f_1(x)f_2(x),g(x))=1$  
  
**证明**  
$(f_1(x),g(x))=1$  
$\Rightarrow f_1(x)u_1(x)+g(x)v_1(x)=1\ (1)$  
(多项式互素的充要条件)  
  
$(f_2(x),g(x))=1$  
$\Rightarrow f_2(x)u_2(x)+g(x)v_2(x)=1\ (2)$  
(多项式互素的充要条件)  
  
$(1)$ 式乘以 $(2)$ 式  
$\Rightarrow f_1(x)f_2(x)u_1(x)u_2(x)$  
$+g(x)[f_2(x)v_1(x)u_2(x)+f_1(x)u_1(x)v_2(x)$  
$+g(x)u_1(x)v_2(x)]=1$  
令 $[f_2(x)v_1(x)u_2(x)+f_1(x)u_1(x)v_2(x)$  
$+g(x)u_1(x)v_2(x)]=l(x)$  
$\Rightarrow [f_1(x)f_2(x)]\cdot[u_1(x)u_2(x)]+g(x)l(x)=1$  
(多项式互素的充要条件)  
$\Rightarrow(f_1(x)f_2(x),g(x))=1$  
  
4 命题4  
**内容**  
设 $d(x)=(f(x),g(x))$ ， $f(x)=f_1(x)d(x)$ ， $g(x)=g_1(x)d(x)$ ，则 $(f_1(x),g_1(x))=1$  
即，两个多项式除掉它们的最大公因式，得到的多项式是互素的  
  
**证明**  
$d(x)=(f(x),g(x))$  
$\Rightarrow\exists u(x), v(x), \rm{s.t.}\ d(x)=f(x)u(x)+g(x)v(x)$  
又因为 $f(x)=f_1(x)d(x)$ ， $g(x)=g_1(x)d(x)$  
$\Rightarrow d(x)=f_1(x)d(x)u(x)  
+g_1(x)d(x)v(x)$  
$\Rightarrow 1=f_1(x)u(x)+g_1(x)v(x)$  
由互素的充要条件知  
$\Rightarrow(f_1(x),g_1(x))=1$  
  
5 命题5  
**内容**  
设 $t(x)\in K[x],\  d(x)=(f(x),g(x))$  
则 $(f(x)\cdot t(x),\ g(x)\cdot t(x))=d(x)\cdot t(x)$  
$\enspace\enspace(f(x)\cdot t(x),\ g(x)\cdot t(x))=(f(x),\ g(x))\cdot t(x)$  
  
**证明**  
先证明是公因式  
$d(x)=(f(x),g(x))$  
$\Rightarrow\exists\ u(x),v(x)\in K[x],\  
d(x)=f(x)u(x)+g(x)v(x)$  
两边同时乘以 $t(x)$  
$\Rightarrow  
d(x)t(x)=f(x)u(x)t(x)+g(x)v(x)t(x)$  
$\Rightarrow  
d(x)t(x)=[f(x)t(x)]u(x)+[g(x)t(x)]v(x)$  
$\Rightarrow d(x)t(x)$ 是 $f(x)t(x),\ g(x)t(x)$ 的公因式  
  
再证明是最大公因式  
任取 $f(x)t(x),\ g(x)t(x)$ 的公因式 $h(x)$  
$\Rightarrow h(x)|f(x)t(x),\ h(x)|g(x)t(x)$  
又因为 $d(x)t(x)=[f(x)t(x)]u(x)+[g(x)t(x)]v(x)$  
$\Rightarrow h(x)|d(x)t(x)$  
$\Rightarrow d(x)t(x)$ 是最大公因式  
