**证明**  
设 $A=(a_{ij})_{n\times n}$   
  
 $B=(b_{ij})_{n\times n}$   
  
构造一个 $2n$ 阶方阵  
 $C=\begin{bmatrix}  
A&O\\\ -E&B  
\end{bmatrix}$   
  
 $\Rightarrow|C|=$   
  
 $\left|\begin{array}{cccc:cccc}  
a_{11}&a_{12}&\cdots&a_{1n}&0&0&\cdots&0\\\   
a_{21}&a_{22}&\cdots&a_{2n}&0&0&\cdots&0\\\   
\vdots&\vdots&\ddots&\vdots&\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\\   
a_{n1}&a_{n2}&\cdots&a_{nn}&0&0&\cdots&0\\\   
-1&0&\cdots&0&b_{11}&b_{12}&\cdots&b_{1n}\\\   
0&-1&\cdots&0&b_{21}&b_{22}&\cdots&b_{2n}\\\   
0&0&\cdots&0&\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\\   
0&0&\cdots&-1&b_{n1}&b_{n2}&\cdots&b_{nn}  
\end{array}\right|$   
  
下面的顺序与老师给的不一样，但是结果是一致的  
老师的顺序是按列进行的，先干第1列，然后第2列，第3列，  
依次进行  
  
进行以下操作  
第 $n+1$ 行乘以 $a_{11}$ 加到第1行  
第 $n+2$ 行乘以 $a_{12}$ 加到第1行  
 $\cdots$   
第 $n+n=2n$ 行乘以 $a_{1n}$ 加到第1行  
  
右上角第一行0变成了下面等式的右边  
 $a_{11}b_{11}+a_{12}b_{21}+\cdots+a_{1n}b_{n1}  
=\sum\limits_{r=1}^na_{1r}b_{r1}，(1,n+1)$   
  
 $a_{11}b_{12}+a_{12}b_{22}+\cdots+a_{1n}b_{n2}  
=\sum\limits_{r=1}^na_{1r}b_{r2}，(1,n+2)$   
  
 $a_{11}b_{13}+a_{12}b_{23}+\cdots+a_{1n}b_{n3}  
=\sum\limits_{r=1}^na_{1r}b_{r3}，(1,n+3)$   
  
 $\cdots$   
  
 $a_{11}b_{1n}+a_{12}b_{2n}+\cdots+a_{1n}b_{nn}  
=\sum\limits_{r=1}^na_{1r}b_{rn}，(1,n+n)$   
  
右上角第二行0变成了下面等式的右边  
 $a_{21}b_{11}+a_{22}b_{21}+\cdots+a_{2n}b_{n1}  
=\sum\limits_{r=1}^na_{2r}b_{r1}，(2,n+1)$   
  
 $a_{21}b_{12}+a_{22}b_{22}+\cdots+a_{2n}b_{n2}  
=\sum\limits_{r=1}^na_{2r}b_{r2}，(2,n+2)$   
  
 $a_{21}b_{13}+a_{22}b_{23}+\cdots+a_{2n}b_{n3}  
=\sum\limits_{r=1}^na_{2r}b_{r3}，(2,n+3)$   
  
 $\cdots$   
  
 $a_{21}b_{1n}+a_{22}b_{2n}+\cdots+a_{2n}b_{nn}  
=\sum\limits_{r=1}^na_{2r}b_{rn}，(2,n+n)$   
  
 $\cdots$   
  
右上角第n行0变成了下面等式的右边  
 $a_{n1}b_{11}+a_{n2}b_{21}+\cdots+a_{nn}b_{n1}  
=\sum\limits_{r=1}^na_{nr}b_{r1}，(n,n+1)$   
  
 $a_{n1}b_{12}+a_{n2}b_{22}+\cdots+a_{nn}b_{n2}  
=\sum\limits_{r=1}^na_{nr}b_{r2}，(n,n+2)$   
  
 $a_{n1}b_{13}+a_{n2}b_{23}+\cdots+a_{nn}b_{n3}  
=\sum\limits_{r=1}^na_{nr}b_{r3}，(n,n+3)$   
  
 $\cdots$   
  
 $a_{n1}b_{1n}+a_{n2}b_{2n}+\cdots+a_{nn}b_{nn}  
=\sum\limits_{r=1}^na_{nr}b_{rn}，(n,n+n)$   
  
