**内容**    
设 $f(x)\in K[x], b\in K$     
则存在 $q(x)\in K[x]$ ，使得 $f(x)=(x-b)q(x)+f(b)$     
进一步， $f(b)=0\Leftrightarrow(x-b)|f(x)$     
    
**说明**    
1 多项式根或零点的第二定义:    
 $f(b)=0\Leftrightarrow(x-b)|f(x)$     
    
2 任意多项式除以一次多项式，余数总是一个常数    
且该常数不通过多项式除法就能求出    
    
**证明**    
根据带余除法定理    
 $\Rightarrow\exists q(x)\in K[x],\ f(x)=(x-b)q(x)+r(x)$     
且有 $\rm{deg}[r(x)]<\rm{deg}[(x-b)]=1$     
 $\Rightarrow r(x)$ 是常数，即 $r(x)$ 不随 $x$ 变换而改变    
讲 $b$ 带入原式得    
 $\Rightarrow f(b)=(b-b)q(b)+r(b)$     
 $\Rightarrow r(x)=r(b)=f(b)$     
 $Rightarrow f(x)=(x-b)q(x)+f(b)$     
    
进一步    
充分性:    
若 $f(b)=0$     
 $\Rightarrow f(x)=(x-b)q(x)$     
 $\Rightarrow(x-b)|f(x)$     
    
必要性:    
由带余除法定理的唯一性知    
 $f(x)=(x-b)q(x)+f(b)$     
 $\Rightarrow f(b)=0$     
    
**举例**    
 $f(x)=x^5+2x^4+3x^3+x^2+2x+1,\ b=3$     
 $q(x)=x^4+5x^3+18x^2+55x+167,\ (x-3)$     
    
 $x^5+2x^4+3x^3+x^2+2x+1-(x^5-3x^4)$     
 $\to x^5+2x^4+3x^3+x^2+2x+1-(5x^4-15x^3)$     
 $\to 18x^3+x^2+2x+1-(18x^3-54x^2)$     
 $\to 55x^2+2x+1-(55x^2-165x)$     
 $\to 167x+1-(167x-501)$     
 $\to 502$     
 $\Rightarrow x^5+2x^4+3x^3+x^2+2x+1$     
 $=(x^4+5x^3+18x^2+55x+167)(x-3)+502$     
    
五次项:  $1$     
三次项:  $-15+18=3$     
四次项:  $-3+5=2$     
二次项:  $-3+18+55=1$     
一次项:  $167-55*3=2$     
常数项:  $-3*167+502=1$     
    
 $c_{n+m}=a_n\cdot b_m$     
 $c_k=\sum\limits_{i+j=a}a_i\cdot b_j$     
 $c_0=a_0\cdot b_0$     
    
