**内容: 直线与椭圆位置关系**  
设椭圆方程为 $E:\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{b^2}=1$ ， $P(x_0,y_0)\in E$  
  
则直线 $\dfrac{x_0\cdot x}{a^2}+\dfrac{y_0\cdot y}{b^2}=1$ 与椭圆 $E$ 相切于点 $P$  
  
**证明原理**  
直线与椭圆相切，当且仅当只有一个交点  
  
双曲线就不行了，得分类讨论  
  
**证明**  
联立方程 $\begin{cases}\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{b^2}=1\\\ \dfrac{x_0\cdot x}{a^2}+\dfrac{y_0\cdot y}{b^2}=1\end{cases}$  
  
对 $\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{b^2}=1$ 实施恒等变形  
  
<font color=blue>$\xrightarrow[不死算1]{等式两边同时乘以y_0^2}\dfrac{y_0^2\cdot x^2}{a^2}+\dfrac{y_0^2\cdot y^2}{b^2}=y_0^2$</font>  
  
<font color=blue>$\xrightarrow[不死算2]{再同时乘以b^2的倒数}\dfrac{y_0^2\cdot x^2}{a^2\cdot b^2}+\dfrac{y_0^2\cdot y^2}{b^4}=\dfrac{y_0^2}{b^2}$</font>  
  
$\Rightarrow\dfrac{y_0^2\cdot x^2}{a^2\cdot b^2}+\left(1-\dfrac{x_0\cdot x}{a^2}\right)^2=\dfrac{y_0^2}{b^2}$  
  
$\xrightarrow{展开并整理得}\left(y_0^2+\dfrac{b^2\cdot x_0^2}{a^2}\right)x^2-2b^2x_0\cdot x+a^2(b^2-y_0^2)=0$  
  
<font color=blue>$\xrightarrow[不死算3]{注意到}\left(y_0^2+\dfrac{b^2\cdot x_0^2}{a^2}\right)=b^2\left(\dfrac{y_0^2}{b^2}+\dfrac{x_0^2}{a^2}\right)$</font>  
  
又因为 $\dfrac{x_0^2}{a^2}+\dfrac{y_0^2}{b^2}=1$  
  
$\Rightarrow\left(y_0^2+\dfrac{b^2\cdot x_0^2}{a^2}\right)=b^2$  
  
$\Rightarrow b^2\cdot x^2-2b^2x_0\cdot x+a^2(b^2-y_0^2)=0$  
  
<font color=blue>$\xrightarrow[不死算4]{又注意到}1-\dfrac{y_0^2}{b^2}=\dfrac{x_0^2}{a^2}$</font>  
  
$\Rightarrow b^2-y_0^2=\dfrac{b^2\cdot x_0^2}{a^2}$  
  
$\Rightarrow b^2\cdot x^2-2b^2x_0\cdot x+a^2\cdot\dfrac{b^2\cdot x_0^2}{a^2}=0$  
  
$\Rightarrow b^2\cdot x^2-2b^2x_0\cdot x+b^2\cdot x_0^2=0$  
  
$\Rightarrow b^2(x-x_0)^2=0$ **(<font color=blue>绕过判别式，直接求根</font>)**  
  
$\Rightarrow x=x_0$  
  
$\Rightarrow$ 只有一个交点，且交点为 $P(x_0,y_0)$  
  
**证明二**  
设直线方程为 $y=kx+m$ ，与椭圆方程进行消元联立得  
  
$\Rightarrow(a^2k^2+b^2)\cdot x^2+2a^2km\cdot x+a^2m^2-a^2b^2=0\cdots\cdots(0)$  
  
$\Rightarrow\Delta=4a^4k^2m^2-4(a^2k^2+b^2)(a^2m^2-a^2b^2)$  
  
$=4a^2b^2(a^2k^2+b^2-m^2)=0$  
  
$\Rightarrow m^2=a^2k^2+b^2\cdots\cdots(1)$  
  
<font color="#ff7f50">将(1)式带入(0)式得</font>  
  
<font color="#ff7f50">$\Rightarrow m^2\cdot x^2+2a^2km\cdot x+a^2m^2-a^2b^2=0\cdots\cdots(2)$</font>  
  
<font color="#ff7f50">(1)式左右两边同时乘以 $a^2$ 得</font>  
  
<font color="#ff7f50">$\Rightarrow a^2m^2=a^4k^2+a^2b^2$</font>  
  
<font color="#ff7f50">带入(2)式得</font>  
  
<font color="#ff7f50">$\Rightarrow m^2\cdot x^2+2a^2km\cdot x+a^4k^2=0$</font>  
  
<font color="#ff7f50">$\Rightarrow(mx+a^2k)^2=0$</font>  
  
$\Rightarrow mx_0+a^2k=0\cdots\cdots(2)$  
  
再解关于 $k,m$ 的线性方程组得  
  
$\Rightarrow\begin{cases}mx_0+a^2k=0\\\ y_0=kx_0+m\end{cases}$  
  
$\Rightarrow\begin{cases}k=\dfrac{x_0\cdot y_0}{x_0^2-a^2}\\\ m=y_0-\dfrac{y_0^2\cdot x_0^2}{x_0^2-a^2}=-\dfrac{a^2y_0}{x_0^2-a^2}\end{cases}\cdots\cdots(3)$  
  
<font color="#ff7f50">又因为 $P(x_0,y_0)$ 在椭圆上，所以(3)式可以进一步化简</font>  
  
$\begin{pmatrix}  
\dfrac{x_0^2}{a^2}+\dfrac{y_0^2}{b^2}=1\\\  
\Rightarrow1-\dfrac{x_0^2}{a^2}=\dfrac{y_0^2}{b^2}\\\  
\Rightarrow\dfrac{a^2-x_0^2}{a^2}=\dfrac{y_0^2}{b^2}\\\  
\Rightarrow a^2-x_0^2=\dfrac{a^2\cdot y_0^2}{b^2}  
\end{pmatrix}$  
  
$\Rightarrow\begin{cases}k=-\dfrac{x_0\cdot y_0\cdot b^2}{a^2\cdot y_0^2}=-\dfrac{b^2x_0}{a^2y_0}\\\  
m=\dfrac{b^2a^2y_0}{a^2y_0^2}=\dfrac{b^2}{y_0}  
\end{cases}\cdots\cdots(4)$  
  
$\Rightarrow y=-\dfrac{b^2x_0}{a^2y_0}\cdot x+\dfrac{b^2}{y_0}$  
  
$\Rightarrow y+\dfrac{b^2x_0}{a^2y_0}\cdot x=\dfrac{b^2}{y_0}$  
  
$\Rightarrow\dfrac{y_0}{b^2}\cdot y+\dfrac{y_0}{b^2}\cdot \dfrac{b^2x_0}{a^2y_0}\cdot x=1$  
  
$\Rightarrow\dfrac{x_0\cdot x}{a^2}+\dfrac{y_0\cdot y}{b^2}=1$  
