**内容**  
设 $V$ 是内积空间(有限维或无限维，实内积或复内积)， $\Phi,\Psi\in\mathbf{L}(V)$ 是线性变换， $c$ 是常数(实内积空间是实数，复内积空间是复数)，若 $\Phi,\Psi$ 都存在伴随算子 $\Phi^\star,\Psi^\star$ ，则以下运算性质成立  
 $(1)\ (\Phi+\Psi)^\star=\Phi^\star+\Psi^\star$  
 $(2)\ (c\cdot\Phi)^\star=\overline{c}\cdot\Phi^\star$  
 $(3)\ (\Phi\circ\Psi)^\star=\Psi^\star\circ\Phi^\star$  
 $(4)\ (\Phi^\star)^\star=\Phi$  
 $(5)\ $ 若 $\Phi$ 可逆，则 $\Phi^\star$ 也可逆，且 $(\Phi^\star)^{-1}=(\Phi^{-1})^\star$  
  
**说明**  
1 其实都可以用定义证明，看出一题多解对于数学理解的更深刻，更联系  
2 加、减、数乘、乘(复合)、套娃、逆与伴随  
  
**证明**  
Case1:  $V$ 是有限维内积空间，取一个标准正交基 $(e_1,e_2,\cdots,e_n)$  
  
线性算子 $\Phi$ 的表示矩阵 $A$  
  
线性算子 $\Psi$ 的表示矩阵 $B$  
  
走交换图: 左上 $\to$ 左下 $\to$ 右下 $\to$ 右上  
  
 $(\Phi+\Psi)^\star=\Phi^\star+\Psi^\star$  
 $(\overline{A+B})^T=(\overline{A})^T+(\overline{B})^T$  
  
 $(c\cdot\Phi)^\star=\overline{c}\cdot\Phi^\star$  
 $(\overline{c\cdot A})^T=\overline{c}\cdot(\overline{A})^T$  
  
 $(\Phi\circ\Psi)^\star=\Psi^\star\circ\Phi^\star$  
 $(\overline{A\cdot B})^T=(\overline{B})^T\cdot(\overline{A})^T$  
  
 $(\Phi^\star)^\star=\Phi$  
 $\left(\overline{\left(\overline{A}\right)^T}\right)^T=A$  
  
 $(\Phi^\star)^{-1}=(\Phi^{-1})^\star$  
 $((\overline{A})^T)^{-1}=((\overline{A})^{-1})^T=(\overline{A^{-1}})^T$  
  
---  
  
Case2: 无限维线性空间，没有表示矩阵，只能用定义证明  
  
<font color=brown>证明 $(3)$ </font>  
  
 $(\Phi\Psi(\alpha),\beta)$  
  
 $=(\Phi(\Psi(\alpha)),\beta)$  
  
 $=(\Psi(\alpha),\Phi^\star(\beta))$  
  
 $=(\alpha,\Psi^\star(\Phi^\star(\beta)))$  
  
 $=(\alpha,\Psi^\star\Phi^\star(\beta))$  
  
又由伴随算子的定义+唯一性  
  
 $\Rightarrow(\Phi\circ\Psi)^\star=\Psi^\star\circ\Phi^\star$  
  
<font color=brown>证明 $(4)$ </font>  
  
 $(\Phi^\star(\alpha),\beta)=(\alpha,\Phi(\beta))$  
  
 $\Rightarrow(\Phi^\star)^\star=\Phi$  
  
<font color=brown>证明 $(5)$ </font>  
  
恒等映射 $I_V=\Phi\circ\Phi^{-1}$  
  
 $(3)$ 推出 $(5)$  
  
 $(\Phi^\star)\circ(\Phi^{-1})^\star$  
  
 $=(\Phi^{-1}\circ\Phi)^\star$  
  
 $=I_V^\star=I_V$  
