**内容**  
设 $V$ 是欧几里得空间， $\Phi$ 是 $V$ 上的实正规算子， $\Phi$ 的极小多项式为 $g(x)=x^2+1$ ，  
  
则任取 $\mathbf0\neq \alpha\in V$ ， $\beta=\Phi(\alpha)$ ，则以下结论成立  
  
 $(1)\ \Vert \alpha\Vert=\Vert \beta\Vert$  
  
 $(2)\ (\beta,\alpha)=0,\ \beta\perp \alpha$  
  
 $(3)\ (\Phi(\beta),\Phi(\alpha))=(\beta,\alpha)\cdot\begin{bmatrix}0&1\\\ -1&0\end{bmatrix}$  
  
 $\quad\enspace\Phi$ 在基 $(\beta,\alpha)$ 下的表示阵为 $\begin{bmatrix}0&1\\\ -1&0\end{bmatrix}$  
  
 $(4)\ (\Phi^\star(\beta),\Phi^\star(\alpha))=(\beta,\alpha)\cdot\begin{bmatrix}0&-1\\\ 1&0\end{bmatrix}$  
  
 $\quad\enspace\Phi^\star$ 在基 $(\beta,\alpha)$ 下的表示阵为 $\begin{bmatrix}0&-1\\\ 1&0\end{bmatrix}$  
  
**命题理解**  
给定一个欧几里得空间，这个空间上有一个实正规算子，且这个算子的极小多项式为 $g(x)=x^2+1$  
那这样的实正规算子具有怎样的性质呢  
  
或者，极小多项式是 $g(x)=x^2+1$ 的实正规算子具有怎样的性质  
  
 $\alpha$ 与 $\beta$ 正交  
 $\Rightarrow\alpha$ 与 $\beta$ 线性无关  
 $\Rightarrow\alpha,\beta$ 是 $\mathbf{L}(\alpha,\beta)$ 的一个基  
  
任取 $\gamma\in\mathbf{L}(\alpha,\beta)$  
 $\Rightarrow\gamma=k\cdot\alpha+l\cdot\beta$  
 $\Rightarrow\Phi(\gamma)=\Phi(k\cdot\alpha+l\cdot\beta)$  
 $\Rightarrow\Phi(\gamma)=k\cdot\Phi(\alpha)+l\cdot\Phi(\beta)$  
 $\Rightarrow\Phi(\gamma)=k\cdot\beta+l\cdot\Phi^2(\alpha)$  
又因为 $g(x)=x^2+1$  
 $\Rightarrow\Phi^2+I_V$ 是零线性变换  
 $\Rightarrow(\Phi^2+I_V)(\alpha)=\mathbf0$  
 $\Rightarrow\Phi^2(\alpha)=-\alpha$  
 $\Rightarrow\Phi(\gamma)=k\cdot\beta-l\cdot\alpha$  
 $\Rightarrow\Phi$ 是 $\mathbf{L}(\alpha,\beta)$ 不变子空间  
所以可以考虑 $\Phi$ 限制在 $\mathbf{L}(\alpha,\beta)$ 某个基下的表示矩阵，即结论3  
再考虑 $\Phi$ 限制在 $\mathbf{L}(\alpha,\beta)$ 的伴随算子的表示矩阵，即结论4  
  
**内容: 课本**  
设 $V$ 是欧几里得空间， $\Phi$ 是 $V$ 上的实正规算子， $\Phi$ 的极小多项式为 $g(x)=(x-a)^2+b^2$ ，  
  
则任取 $\mathbf0\neq \alpha\in V$ ， $\beta=\Phi(\alpha)$ ，则  
  
 $(1)\ \Phi^\star(\alpha)=-\beta$ ， $\Phi^\star(\beta)=\alpha$  
  
 $(2)\ \Vert \alpha\Vert=\Vert \beta\Vert$  
  
 $(3)\ (\beta,\alpha)=0,\ \beta\perp \alpha$  
  
**证明: 结论3**  
<font color=red> $\beta=\Phi(\alpha)\ (\star\star)$ </font>  
  
 $\Rightarrow\Phi(\beta)=\Phi(\Phi(\alpha))=\Phi^2(\alpha)$  
  
又因为 $\Phi$ 的极小多项式为 $g(x)=x^2+1$  
  
 $\Rightarrow\Phi^2+I_V=$ 零线性映射  
  
 $\Rightarrow\Phi^2=-I_V$  
  
 $\Rightarrow\Phi^2(\alpha)=-I_V(\alpha)=-\alpha$  
  
<font color=red> $\Rightarrow\Phi(\beta)=-\alpha\ (\star)$ </font>  
  
 $\Rightarrow(\Phi(\beta),\Phi(\alpha))=(-\alpha,\beta)=(\beta,\alpha)\cdot\begin{bmatrix}0&1\\\ -1&0\end{bmatrix}$  
  
 $\Rightarrow(\Phi(\beta),\Phi(\alpha))=(\beta,\alpha)\cdot\begin{bmatrix}0&1\\\ -1&0\end{bmatrix}$  
  
**证明: 结论4**  
 $\Vert\Phi(\alpha)-\beta\Vert^2+\Vert\Phi(\beta)+\alpha\Vert^2$  
  
因为 $\beta=\Phi(\alpha)$ ， $\Phi(\beta)=-\alpha$  
  
 $\Rightarrow\Vert\Phi(\alpha)-\beta\Vert^2+\Vert\Phi(\beta)+\alpha\Vert^2=0$  
  
将 $\Vert\Phi(\alpha)-\beta\Vert^2+\Vert\Phi(\beta)+\alpha\Vert^2$ 展开  
  
 $=(\Phi(\alpha)-\beta,\Phi(\alpha)-\beta)+(\Phi(\beta)+\alpha,\Phi(\beta)+\alpha)$  
  
 $=(\Phi(\alpha),\Phi(\alpha)-\beta)-(\beta,\Phi(\alpha)-\beta)+(\Phi(\beta)+\alpha,\Phi(\beta)+\alpha)$  
  
 $=(\Phi(\alpha),\Phi(\alpha))-(\Phi(\alpha),\beta)-(\beta,\Phi(\alpha))+(\beta,\beta)+(\Phi(\beta)+\alpha,\Phi(\beta)+\alpha)$  
  
 $=\Vert\Phi(\alpha)\Vert^2-2(\Phi(\alpha),\beta)+\Vert \beta\Vert^2+\Vert\Phi(\beta)\Vert^2+2(\Phi(\beta),\alpha)+\Vert \alpha\Vert^2$  
  
因为【若 $\Phi\circ\Phi^\star=\Phi^\star\circ\Phi$ ，则 $\Vert\Phi(\alpha)\Vert=\Vert\Phi^\star(\alpha)\Vert$ 】  
伴随算子定义【 $(\Phi(\alpha),\beta)=(\alpha,\Phi^\star(\beta))$ 】  
  
 $=\Vert\Phi^\star(\alpha)\Vert^2-2(\alpha,\Phi^\star(\beta))+\Vert \beta\Vert^2+\Vert\Phi^\star(\beta)\Vert^2+2(\beta,\Phi^\star(\alpha))+\Vert \alpha\Vert^2$  
  
再因为实内积的对称性  
  
 $=\Vert\Phi^\star(\alpha)\Vert^2-2(\Phi^\star(\beta),\alpha)+\Vert \beta\Vert^2+\Vert\Phi^\star(\beta)\Vert^2+2(\Phi^\star(\alpha),\beta)+\Vert \alpha\Vert^2$  
  
 $=\Vert\Phi^\star(\alpha)\Vert^2+2(\Phi^\star(\alpha),\beta)+\Vert \beta\Vert^2+\Vert\Phi^\star(\beta)\Vert^2-2(\Phi^\star(\beta),\alpha)+\Vert \alpha\Vert^2$  
  
 $=\Vert\Phi^\star(\alpha)+\beta\Vert^2+\Vert\Phi^\star(\beta)-\alpha\Vert^2=0$  
  
 $\Rightarrow\Phi^\star(\alpha)+\beta=\Phi^\star(\beta)-\alpha=\mathbf0_V$  
  
<font color=red> $\Rightarrow\Phi^\star(\alpha)=-\beta$ ， $\Phi^\star(\beta)=\alpha$ </font>  
  
 $\Rightarrow(\Phi^\star(\beta),\Phi^\star(\alpha))=(\alpha,-\beta)=(\beta,\alpha)\cdot\begin{bmatrix}0&-1\\\ 1&0\end{bmatrix}$  
  
 $\Rightarrow(\Phi^\star(\beta),\Phi^\star(\alpha))=(\beta,\alpha)\cdot\begin{bmatrix}0&-1\\\ 1&0\end{bmatrix}$  
  
谁 $^\rm{TM}$ 想到这么证的，完全的机械降神  
  
**证明: 结论1**  
 $\Vert \beta\Vert^2=(\beta,\beta)$  
  
 $=(\Phi(\alpha),\beta)$  
  
 $=(\alpha,\Phi^\star(\beta))$  
  
 $=(\alpha,\alpha)$  
  
 $=\Vert \alpha\Vert^2$  
  
 $\Rightarrow\Vert \beta\Vert=\Vert \alpha\Vert$  
  
**证明: 结论2**  
 $(\beta,\alpha)$  
  
 $=(\Phi(\alpha),\alpha)$  
  
 $=(\alpha,\Phi^\star(\alpha))$  
  
 $=(\alpha,-\beta)$  
  
 $=(-\beta,\alpha)$ （对称性）  
  
 $=-(\beta,\alpha)$  
  
 $\Rightarrow(\beta,\alpha)=-(\beta,\alpha)$  
  
 $\Rightarrow(\beta,\alpha)=0$ （一个数的相反数等于它本身，这个数只能是零）  
