**联立: 消元**:  
消去一个未知量  
  
**联立: 齐次化**:  
要逆过来用，把常数化成未知量  
  
$\dfrac{x^2}{a^2}+\dfrac{y^2}{b^2}=1$  
  
$\begin{cases}\dfrac{(x^\prime+s)^2}{a^2}+\dfrac{(y^\prime+t)^2}{b^2}=1\\\ mx^\prime+ny^\prime=1\end{cases}$  
  
$\Rightarrow b^2(x^\prime+s)^2+a^2(y^\prime+t)^2=a^2b^2$  
  
$=b^2x^{\prime2}+2b^2sx^\prime+b^2s^2+a^2y^{\prime2}+2a^2ty^\prime+a^2t^2=a^2b^2$  
  
$=b^2x^{\prime2}+a^2y^{\prime2}+(2b^2sx^\prime+2a^2ty^\prime)+b^2s^2+a^2t^2=a^2b^2$  
  
$=b^2x^{\prime2}+a^2y^{\prime2}+(2b^2sx^\prime+2a^2ty^\prime)(mx^\prime+ny^\prime)+b^2s^2+a^2t^2=a^2b^2$  
  
这就都变成了2次项  
  
**联立: 变形**:  
例如点差法，两个曲线方程作差，  
  
再例如求两个圆相交出来的直线  
  
再例如两个抛物线作差  
  
再例如两条抛物线相乘  
  
**说明**  
联立的方法  
(不仅仅是消元联立，还有其他联立方法，联立 $\neq$ 消元)  
消元 $\rm{or}$ 齐次 $\rm{or}$ 变形  
