**内容**
设$\triangle ABC$三个顶点的坐标为$A(x_1,y_1),\ B(x_2,y_2),\ C(x_3,y_3)$

则三角形$\triangle ABC$的外心坐标为$m=\dfrac{1}{2}\cdot
\dfrac{\begin{vmatrix}A^2&B^2&C^2\\\ y_1&y_2&y_3\\\ 1&1&1\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}x_1&x_2&x_3\\\ y_1&y_2&y_3\\\ 1&1&1\end{vmatrix}}
,\ n=\dfrac{1}{2}\cdot
\dfrac{\begin{vmatrix}x_1&x_2&x_3\\\ A^2&B^2&C^2\\\ 1&1&1\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}x_1&x_2&x_3\\\ y_1&y_2&y_3\\\ 1&1&1\end{vmatrix}}$

其中$A^2=x_1^2+y_1^2$，$B^2=x_2^2+y_2^2$，$C^2=x_3^2+y_3^2$

**证明**
取$AB$边的中点$M$，$AC$边的中点$N$

分别过$M$与$N$作各边的垂线，垂线交于点$O$，则点$O$为$\triangle ABC$的外心

设点$O$的坐标为$(m,n)$，由$AB\perp MO$

$\Rightarrow\left(m-\dfrac{x_1+x_2}{2},n-\dfrac{y_1+y_2}{2}\right)\cdot(x_1-x_2,y_1-y_2)=0$

$\Rightarrow(x_1-x_2)m+(y_1-y_2)n=\dfrac{1}{2}(x_1^2-x_2^2+y_1^2-y_2^2)$

同理由$AC\perp NO$得

$\Rightarrow(x_1-x_3)m+(y_1-y_3)n=\dfrac{1}{2}(x_1^2-x_3^2+y_1^2-y_3^2)$

令$A^2=x_1^2+y_1^2$，$B^2=x_2^2+y_2^2$，$C^2=x_3^2+y_3^2$

$\Rightarrow\begin{cases}
(x_1-x_2)m+(y_1-y_2)n=\dfrac{1}{2}(A^2-B^2)\\\
(x_1-x_3)m+(y_1-y_3)n=\dfrac{1}{2}(A^2-C^2)\end{cases}$

由克莱姆法则得

$\Rightarrow 
m=\dfrac{\begin{vmatrix}\dfrac{1}{2}(A^2-B^2)&y_1-y_2\\\ \dfrac{1}{2}(A^2-C^2)&y_1-y_3\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}x_1-x_2&y_1-y_2\\\ x_1-x_3&y_1-y_3\end{vmatrix}}
=\dfrac{\dfrac{1}{2}\begin{vmatrix}A^2-B^2&y_1-y_2\\\ A^2-C^2&y_1-y_3\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}x_1-x_2&y_1-y_2\\\ x_1-x_3&y_1-y_3\end{vmatrix}}$

$\Rightarrow
n=\dfrac{\begin{vmatrix}x_1-x_2&\dfrac{1}{2}(A^2-B^2)\\\ x_1-x_3&\dfrac{1}{2}(A^2-C^2)\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}x_1-x_2&y_1-y_2\\\ x_1-x_3&y_1-y_3\end{vmatrix}}
=\dfrac{\dfrac{1}{2}\begin{vmatrix}x_1-x_2&A^2-B^2\\\ x_1-x_3&A^2-C^2\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}x_1-x_2&y_1-y_2\\\ x_1-x_3&y_1-y_3\end{vmatrix}}$

又因为$\begin{vmatrix}x_1-x_2&y_1-y_2\\\ x_1-x_3&y_1-y_3\end{vmatrix}
=\begin{vmatrix}x_1&x_2&x_3\\\ y_1&y_2&y_3\\\ 1&1&1\end{vmatrix}$

提示，$S_{平行四边形}=$以这个平行四边形为底面高为1的平行六面体的体积得到，
平行六面体的体积就是一个混合积，就是三阶行列式

同理得

$\Rightarrow\begin{vmatrix}A^2-B^2&y_1-y_2\\\ A^2-C^2&y_1-y_3\end{vmatrix}
=\begin{vmatrix}A^2&B^2&C^2\\\ y_1&y_2&y_3\\\ 1&1&1\end{vmatrix}$

$\Rightarrow\begin{vmatrix}x_1-x_2&A^2-B^2\\\ x_1-x_3&A^2-C^2\end{vmatrix}
=\begin{vmatrix}x_1&x_2&x_3\\\ A^2&B^2&C^2\\\ 1&1&1\end{vmatrix}$

$\Rightarrow m=\dfrac{1}{2}\cdot
\dfrac{\begin{vmatrix}A^2&B^2&C^2\\\ y_1&y_2&y_3\\\ 1&1&1\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}x_1&x_2&x_3\\\ y_1&y_2&y_3\\\ 1&1&1\end{vmatrix}}
,\ n=\dfrac{1}{2}\cdot
\dfrac{\begin{vmatrix}x_1&x_2&x_3\\\ A^2&B^2&C^2\\\ 1&1&1\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}x_1&x_2&x_3\\\ y_1&y_2&y_3\\\ 1&1&1\end{vmatrix}}$
